<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:lang="fr" xml:id="nerval_chimeres">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Les Chimères</title>
        <author key="Nerval, Gérard de (1808-1855)">Gérard de Nerval</author>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <availability status="restricted"/>
        <date when="2014"/>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl><author>Gérard de Nerval</author>, <title>Les Chimères</title>, <edition>Parues dans Les Filles du feu</edition>, <date>1854</date>.</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date when="1854"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <head>Les Chimères (1854)</head>
      <div>
        <head>El Desdichado</head>
        <lg>
          <l>Je suis le ténébreux, — le veuf, — l’inconsolé,</l>
          <l>Le prince d’Aquitaine à la tour abolie :</l>
          <l>Ma seule <hi rend="i">étoile</hi> est morte, — et mon luth constellé</l>
          <l>Porte le <hi rend="i">Soleil noir</hi> de la <hi rend="i">Mélancolie</hi>.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Dans la nuit du tombeau, toi qui m’as consolé,</l>
          <l>Rends-moi le Pausilippe et la mer d’Italie,</l>
          <l>La <hi rend="i">fleur</hi> qui plaisait tant à mon cœur désolé,</l>
          <l>Et la treille où le pampre à la rose s’allie.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Suis-je Amour ou Phébus ?… Lusignan ou Biron ?</l>
          <l>Mon front est rouge encor du baiser de la reine ;</l>
          <l>J’ai rêvé dans la grotte où nage la syrène…</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Et j’ai deux fois vainqueur traversé l’Achéron :</l>
          <l>Modulant tour à tour sur la lyre d’Orphée</l>
          <l>Les soupirs de la sainte et les cris de la fée.</l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>Myrtho</head>
        <lg>
          <l>Je pense à toi, Myrtho, divine enchanteresse,</l>
          <l>Au Pausilippe altier, de mille feux brillant,</l>
          <l>À ton front inondé des clartés d’Orient,</l>
          <l>Aux raisins noirs mêlés avec l’or de ta tresse.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>C’est dans ta coupe aussi que j’avais bu l’ivresse,</l>
          <l>Et dans l’éclair furtif de ton œil souriant,</l>
          <l>Quand aux pieds d’Iacchus on me voyait priant,</l>
          <l>Car la Muse m’a fait l’un des fils de la Grèce.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Je sais pourquoi là-bas le volcan s’est rouvert…</l>
          <l>C’est qu’hier tu l’avais touché d’un pied agile,</l>
          <l>Et de cendres soudain l’horizon s’est couvert.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Depuis qu’un duc normand brisa tes dieux d’argile,</l>
          <l>Toujours, sous les rameaux du laurier de Virgile,</l>
          <l>Le pâle Hortensia s’unit au Myrthe vert !</l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>Horus</head>
        <lg>
          <l>Le dieu Kneph en tremblant ébranlait l’univers :</l>
          <l>Isis, la mère, alors se leva sur sa couche,</l>
          <l>Fit un geste de haine à son époux farouche,</l>
          <l>Et l’ardeur d’autrefois brilla dans ses yeux verts.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>« Le voyez-vous, dit-elle, il meurt, ce vieux pervers,</l>
          <l>Tous les frimas du monde ont passé par sa bouche,</l>
          <l>Attachez son pied tors, éteignez son œil louche,</l>
          <l>C’est le dieu des volcans [<hi rend="i">sic</hi>] et le roi des hivers !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>L’aigle a déjà passé, l’esprit nouveau m’appelle,</l>
          <l>J’ai revêtu pour lui la robe de Cybèle…</l>
          <l>C’est l’enfant bien-aimé d’Hermès et d’Osiris ! »</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>La Déesse avait fui sur sa conque dorée,</l>
          <l>La mer nous renvoyait son image adorée,</l>
          <l>Et les cieux rayonnaient sous l’écharpe d’Iris.</l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>Antéros</head>
        <lg>
          <l>Tu demandes pourquoi j’ai tant de rage au cœur</l>
          <l>Et sur un col flexible une tête indomptée ;</l>
          <l>C’est que je suis issu de la race d’Antée,</l>
          <l>Je retourne les dards contre le dieu vainqueur.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Oui, je suis de ceux-là qu’inspire le Vengeur,</l>
          <l>Il m’a marqué le front de sa lèvre irritée,</l>
          <l>Sous la pâleur d’Abel, hélas ! ensanglantée,</l>
          <l>J’ai parfois de Caïn l’implacable rougeur !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Jéhovah ! le dernier, vaincu par ton génie,</l>
          <l>Qui, du fond des enfers, criait : « Ô tyrannie ! »</l>
          <l>C’est mon aïeul Bélus ou mon père Dagon…</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ils m’ont plongé trois fois dans les eaux du Cocyte,</l>
          <l>Et protégeant tout seul ma mère Amalécyte,</l>
          <l>Je ressème à ses pieds les dents du vieux dragon.</l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>Delfica</head>
        <lg>
          <l>La connais-tu, Dafné, cette ancienne romance,</l>
          <l>Au pied du sycomore, ou sous les lauriers blancs,</l>
          <l>Sous l’olivier, le myrthe ou les saules tremblants,</l>
          <l>Cette chanson d’amour… qui toujours recommence !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Reconnais-tu le Temple, au péristyle immense,</l>
          <l>Et les citrons amers où s’imprimaient tes dents ?</l>
          <l>Et la grotte, fatale aux hôtes imprudents,</l>
          <l>Où du dragon vaincu dort l’antique semence.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Ils reviendront ces dieux que tu pleures toujours !</l>
          <l>Le temps va ramener l’ordre des anciens jours ;</l>
          <l>La terre a tressailli d’un souffle prophétique…</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Cependant la sibylle au visage latin</l>
          <l>Est endormie encor sous l’arc de Constantin :</l>
          <l>— Et rien n’a dérangé le sévère portique.</l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>Artémis</head>
        <lg>
          <l>La Treizième revient… C’est encor la première ;</l>
          <l>Et c’est toujours la seule, — ou c’est le seul moment :</l>
          <l>Car es-tu reine, ô toi ! la première ou dernière ?</l>
          <l>Es-tu roi, toi le seul ou le dernier amant ?…</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Aimez qui vous aima du berceau dans la bière ;</l>
          <l>Celle que j’aimai seul m’aime encor tendrement :</l>
          <l>C’est la mort — ou la morte… Ô délice ! ô tourment !</l>
          <l>La rose qu’elle tient, c’est la <hi rend="i">Rose trémière</hi>.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Sainte napolitaine aux mains pleines de feux,</l>
          <l>Rose au cœur violet, fleur de sainte Gudule :</l>
          <l>As-tu trouvé ta croix dans le désert des cieux ?</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Roses blanches, tombez ! vous insultez nos dieux :</l>
          <l>Tombez fantômes blancs de votre ciel qui brûle :</l>
          <l>— La sainte de l’abîme est plus sainte à mes yeux !</l>
        </lg>
      </div>
      <div>
        <head>Le Christ aux oliviers</head>
        <epigraph>
          <l>Dieu est mort ! le ciel est vide…</l>
          <l>Pleurez ! enfants, vous n’avez plus de père !</l>
          <p rend="uc">Jean Paul.</p>
        </epigraph>
        <div>
          <head>I</head>
          <lg>
            <l>Quand le Seigneur, levant au ciel ses maigres bras,</l>
            <l>Sous les arbres sacrés, comme font les poëtes,</l>
            <l>Se fut longtemps perdu dans ses douleurs muettes,</l>
            <l>Et se jugea trahi par des amis ingrats ;</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Il se tourna vers ceux qui l’attendaient en bas</l>
            <l>Rêvant d’être des rois, des sages, des prophètes…</l>
            <l>Mais engourdis, perdus dans le sommeil des bêtes,</l>
            <l>Et se prit à crier : « Non, Dieu n’existe pas ! »</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ils dormaient. « Mes amis, savez-vous <hi rend="i">la nouvelle</hi> ?</l>
            <l>J’ai touché de mon front à la voûte éternelle ;</l>
            <l>Je suis sanglant, brisé, souffrant pour bien des jours !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Frères, je vous trompais : Abîme ! abîme ! abîme !</l>
            <l>Le dieu manque à l’autel, où je suis la victime…</l>
            <l>Dieu n’est pas ! Dieu n’est plus ! » Mais ils dormaient toujours !</l>
          </lg>
        </div>
        <div>
          <head>II</head>
          <lg>
            <l>Il reprit : « Tout es mort ! J’ai parcouru les mondes ;</l>
            <l>Et j’ai perdu mon vol dans leurs chemins lactés,</l>
            <l>Aussi loin que la vie, en ses veines fécondes,</l>
            <l>Répand des sables d’or et des flots argentés :</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Partout le sol désert côtoyé par des ondes,</l>
            <l>Des tourbillons confus d’océans agités…</l>
            <l>Un souffle vague émeut les sphères vagabondes,</l>
            <l>Mais nul esprit n’existe en ces immensités.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>En cherchant l’œil de Dieu, je n’ai vu qu’un orbite</l>
            <l>Vaste, noir et sans fond ; d’où la nuit qui l’habite</l>
            <l>Rayonne sur le monde et s’épaissit toujours ;</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Un arc-en-ciel étrange entoure ce puits sombre,</l>
            <l>Seuil de l’ancien chaos dont le néant est l’ombre,</l>
            <l>Spirale, engloutissant les Mondes et les Jours !</l>
          </lg>
        </div>
        <div>
          <head>III</head>
          <lg>
            <l>« Immobile Destin, muette sentinelle,</l>
            <l>Froide Nécessité !… Hasard qui t’avançant,</l>
            <l>Parmi les mondes morts sous la neige éternelle,</l>
            <l>Refroidis, par degrés l’univers pâlissant,</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Sais-tu ce que tu fais, puissance originelle,</l>
            <l>De tes soleils éteints, l’un l’autre se froissant…</l>
            <l>Es-tu sûr de transmettre une haleine immortelle,</l>
            <l>Entre un monde qui meurt et l’autre renaissant ?…</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Ô mon père ! est-ce toi que je sens en moi-même ?</l>
            <l>As-tu pouvoir de vivre et de vaincre la mort ?</l>
            <l>Aurais-tu succombé sous un dernier effort</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>De cet ange des nuits que frappa l’anathème…</l>
            <l>Car je me sens tout seul à pleurer et souffrir,</l>
            <l>Hélas ! et si je meurs, c’est que tout va mourir ! »</l>
          </lg>
        </div>
        <div>
          <head>IV</head>
          <lg>
            <l>Nul n’entendait gémir l’éternelle victime</l>
            <l>Livrant au monde en vain tout son cœur épanché ;</l>
            <l>Mais prêt à défaillir et sans force penché,</l>
            <l>Il appela le <hi rend="i">seul</hi> — éveillé dans Solyme :</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>« Judas ! lui cria-t-il, tu sais ce qu’on m’estime,</l>
            <l>Hâte-toi de me vendre, et finis ce marché :</l>
            <l>Je suis souffrant, ami ! sur la terre couché…</l>
            <l>Viens ! ô toi qui, du moins, as la force du crime ! »</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Mais Judas s’en allait mécontent et pensif,</l>
            <l>Se trouvant mal payé, plein d’un remords si vif</l>
            <l>Qu’il lisait ses noirceurs sur tous les murs écrites…</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Enfin Pilate seul, qui veillait pour César,</l>
            <l>Sentant quelque pitié, se tourna par hasard :</l>
            <l>« Allez chercher ce fou ! » dit-il aux satellites.</l>
          </lg>
        </div>
        <div>
          <head>V</head>
          <lg>
            <l>C’était bien lui, ce fou, cet insensé sublime…</l>
            <l>Cet Icare oublié qui remontait les cieux,</l>
            <l>Ce Phaéton perdu sous la foudre des dieux,</l>
            <l>Ce bel Atys meurtri que Cybèle ranime !</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>L’augure interrogeait le flanc de la victime,</l>
            <l>La terre s’enivrait de ce sang précieux…</l>
            <l>L’univers étourdi penchait sur ses essieux,</l>
            <l>Et l’Olympe un instant chancela vers l’abîme.</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>« Réponds ! criait César à Jupiter Ammon,</l>
            <l>Quel est ce nouveau dieu qu’on impose à la terre ?</l>
            <l>Et si ce n’est un dieu, c’est au moins un démon… »</l>
          </lg>
          <lg>
            <l>Mais l’oracle invoqué pour jamais dut se taire ;</l>
            <l>Un seul pouvait au monde expliquer ce mystère :</l>
            <l>— Celui qui donna l’âme aux enfants du limon.</l>
          </lg>
        </div>
      </div>
      <div>
        <head>Vers dorés</head>
        <epigraph>
          <l>Eh quoi ! tout est sensible !</l>
          <p rend="uc">PYTHAGORE.</p>
        </epigraph>
        <lg>
          <l>Homme, libre penseur ! te crois-tu seul pensant</l>
          <l>Dans ce monde où la vie éclate en toute chose ?</l>
          <l>Des forces que tu tiens ta liberté dispose,</l>
          <l>Mais de tous tes conseils l’univers est absent.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Respecte dans la bête un esprit agissant :</l>
          <l>Chaque fleur est une âme à la Nature éclose ;</l>
          <l>Un mystère d’amour dans le métal repose ;</l>
          <l>« Tout est sensible ! » Et tout sur ton être est puissant.</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Crains, dans le mur aveugle, un regard qui t’épie :</l>
          <l>À la matière même un verbe es attaché…</l>
          <l>Ne la fais pas servir à quelque usage impie !</l>
        </lg>
        <lg>
          <l>Souvent dans l’être obscur habite un Dieu caché ;</l>
          <l>Et comme un œil naissant couvert par ses paupières,</l>
          <l>Un pur esprit s’accroît sous l’écorce des pierres !</l>
        </lg>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>