<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="../Teinte/tei2html.xsl"?>
<?xml-model href="../Teinte/teinte.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xml:id="rimbaud_poesies" xml:lang="fr" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Poésies</title>
        <author key="Rimbaud, Arthur (1854-1891)">Rimbaud</author>
      </titleStmt>
       <sourceDesc>
        <bibl>Rimbaud, Poésies complètes, 1895</bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <profileDesc>
      <creation>
        <date notBefore="1869" notAfter="1872"/>
      </creation>
      <langUsage>
        <language ident="fr"/>
      </langUsage>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="poem" n="1" xml:id="rimbaud_01">
<head>Les étrennes des orphelins</head>
<div>
<head>I</head>
<lg>
<l>La chambre est pleine d'ombre ; on entend vaguement</l>
<l>De deux enfants le triste et doux chuchotement.</l>
<l>Leur front se penche, encore alourdi par le rêve,</l>
<l>Sous le long rideau blanc qui tremble et se soulève…</l>
<l>— Au dehors les oiseaux se rapprochent frileux ;</l>
<l>Leur aile s'engourdit sous le ton gris des cieux ;</l>
<l>Et la nouvelle Année, à la suite brumeuse,</l>
<l>Laissant traîner les plis de sa robe neigeuse,</l>
<l>Sourit avec des pleurs, et chante en grelottant…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>II</head>
<lg>
<l>Or les petits enfants, sous le rideau flottant,</l>
<l>Parlent bas comme on fait dans une nuit obscure.</l>
<l>Ils écoutent, pensifs, comme un lointain murmure…</l>
<l>Ils tressaillent souvent à la claire voix d'or</l>
<l>Du timbre matinal, qui frappe et frappe encor</l>
<l>Son refrain métallique et son globe de verre…</l>
<l>— Puis, la chambre est glacée… on voit traîner à terre,</l>
<l>Épars autour des lits, des vêtements de deuil :</l>
<l>L'âpre bise d'hiver qui se lamente au seuil</l>
<l>Souffle dans le logis son haleine morose !</l>
<l>On sent, dans tout cela, qu'il manque quelque chose…</l>
<l>— Il n'est donc point de mère à ces petits enfants,</l>
<l>De mère au frais sourire, aux regards triomphants ?</l>
<l>Elle a donc oublié, le soir, seule et penchée,</l>
<l>D'exciter une flamme à la cendre arrachée,</l>
<l>D'amonceler sur eux la laine de l'édredon</l>
<l>Avant de les quitter en leur criant : pardon.</l>
<l>Elle n'a point prévu la froideur matinale,</l>
<l>Ni bien fermé le seuil à la bise hivernale ?…</l>
<l>— Le rêve maternel, c'est le tiède tapis,</l>
<l>C'est le nid cotonneux où les enfants tapis,</l>
<l>Comme de beaux oiseaux que balancent les branches,</l>
<l>Dorment leur doux sommeil plein de visions blanches !…</l>
<l>— Et là, — c'est comme un nid sans plumes, sans chaleur,</l>
<l>Où les petits ont froid, ne dorment pas, ont peur ;</l>
<l>Un nid que doit avoir glacé la bise amère…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>III</head>
<lg>
<l>Votre coeur l'a compris : — ces enfants sont sans mère.</l>
<l>Plus de mère au logis ! — et le père est bien loin !…</l>
<l>— Une vieille servante, alors, en a pris soin.</l>
<l>Les petits sont tout seuls en la maison glacée ;</l>
<l>Orphelins de quatre ans, voilà qu'en leur pensée</l>
<l>S'éveille, par degrés, un souvenir riant…</l>
<l>C'est comme un chapelet qu'on égrène en priant :</l>
<l>— Ah ! quel beau matin, que ce matin des étrennes !</l>
<l>Chacun, pendant la nuit, avait rêvé des siennes</l>
<l>Dans quelque songe étrange où l'on voyait joujoux,</l>
<l>Bonbons habillés d'or, étincelants bijoux,</l>
<l>Tourbillonner, danser une danse sonore,</l>
<l>Puis fuir sous les rideaux, puis reparaître encore !</l>
<l>On s'éveillait matin, on se levait joyeux,</l>
<l>La lèvre affriandée, en se frottant les yeux…</l>
<l>On allait, les cheveux emmêlés sur la tête,</l>
<l>Les yeux tout rayonnants, comme aux grands jours de fête,</l>
<l>Et les petits pieds nus effleurant le plancher,</l>
<l>Aux portes des parents tout doucement toucher…</l>
<l>On entrait !… Puis alors les souhaits… en chemise,</l>
<l>Les baisers répétés, et la gaieté permise !</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>IV</head>
<lg>
<l>Ah ! c'était si charmant, ces mots dits tant de fois !</l>
<l>— Mais comme il est changé, le logis d'autrefois :</l>
<l>Un grand feu pétillait, clair, dans la cheminée,</l>
<l>Toute la vieille chambre était illuminée ;</l>
<l>Et les reflets vermeils, sortis du grand foyer,</l>
<l>Sur les meubles vernis aimaient à tournoyer…</l>
<l>— L'armoire était sans clefs !… sans clefs, la grande armoire !</l>
<l>On regardait souvent sa porte brune et noire…</l>
<l>Sans clefs !… c'était étrange !… on rêvait bien des fois</l>
<l>Aux mystères dormant entre ses flancs de bois,</l>
<l>Et l'on croyait ouïr, au fond de la serrure</l>
<l>Béante, un bruit lointain, vague et joyeux murmure…</l>
<l>— La chambre des parents est bien vide, aujourd'hui :</l>
<l>Aucun reflet vermeil sous la porte n'a lui ;</l>
<l>Il n'est point de parents, de foyer, de clefs prises :</l>
<l>Partant, point de baisers, point de douces surprises !</l>
<l>Oh ! que le jour de l'an sera triste pour eux !</l>
<l>— Et, tout pensifs, tandis que de leurs grands yeux bleus,</l>
<l>Silencieusement tombe une larme amère,</l>
<l>Ils murmurent : «  Quand donc reviendra notre mère ? »</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>V</head>
<lg>
<l>Maintenant, les petits sommeillent tristement :</l>
<l>Vous diriez, à les voir, qu'ils pleurent en dormant,</l>
<l>Tant leurs yeux sont gonflés et leur souffle pénible !</l>
<l>Les tout petits enfants ont le coeur si sensible !</l>
<l>— Mais l'ange des berceaux vient essuyer leurs yeux,</l>
<l>Et dans ce lourd sommeil met un rêve joyeux,</l>
<l>Un rêve si joyeux, que leur lèvre mi-close,</l>
<l>Souriante, semblait murmurer quelque chose…</l>
<l>— Ils rêvent que, penchés sur leur petit bras rond,</l>
<l>Doux geste du réveil, ils avancent le front,</l>
<l>Et leur vague regard tout autour d'eux se pose…</l>
<l>Ils se croient endormis dans un paradis rose…</l>
<l>Au foyer plein d'éclairs chante gaiement le feu…</l>
<l>Par la fenêtre on voit là-bas un beau ciel bleu ;</l>
<l>La nature s'éveille et de rayons s'enivre…</l>
<l>La terre, demie-nue, heureuse de revivre,</l>
<l>A des frissons de joie aux baisers du soleil…</l>
<l>Et dans le vieux logis tout est tiède et vermeil :</l>
<l>Les sombres vêtements ne jonchent plus la terre,</l>
<l>La bise sous le seuil a fini par se taire…</l>
<l>On dirait qu'une fée a passé dans cela !…</l>
<l>— Les enfants, tout joyeux, ont jeté deux cris… Là,</l>
<l>Près du lit maternel, sous un beau rayon rose,</l>
<l>Là, sur le grand tapis, resplendit quelque chose…</l>
<l>Ce sont des médaillons argentés, noirs et blancs,</l>
<l>De la nacre et du jais aux reflets scintillants ;</l>
<l>Des petits cadres noirs, des couronnes de verre,</l>
<l>Ayant trois mots gravés en or : «  A NOTRE MÈRE ! »</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="poem" n="2" xml:id="rimbaud_02">
<head>Sensation</head>
<lg>
<l>Par les soirs bleus d'été, j'irai dans les sentiers,</l>
<l>Picoté par les blés, fouler l'herbe menue :</l>
<l>Rêveur, j'en sentirai la fraîcheur à mes pieds.</l>
<l>Je laisserai le vent baigner ma tête nue.</l>
</lg>
<lg>
<l>Je ne parlerai pas, je ne penserai rien :</l>
<l>Mais l'amour infini me montera dans l'âme,</l>
<l>Et j'irai loin, bien loin, comme un bohémien,</l>
<l>Par la Nature, — heureux comme avec une femme.</l>
</lg>
<dateline>Mars <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="3" xml:id="rimbaud_03">
<head>Soleil et chair</head>
<div>
<head>I</head>
<lg>
<l>Le Soleil, le foyer de tendresse et de vie,</l>
<l>Verse l'amour brûlant à la terre ravie,</l>
<l>Et, quand on est couché sur la vallée, on sent</l>
<l>Que la terre est nubile et déborde de sang ;</l>
<l>Que son immense sein, soulevé par une âme,</l>
<l>Est d'amour comme Dieu, de chair comme la femme,</l>
<l>Et qu'il renferme, gros de sève et de rayons,</l>
<l>Le grand fourmillement de tous les embryons !</l>
<l>Et tout croît, et tout monte !</l>
<l>— Ô Vénus, ô Déesse !</l>
<l>Je regrette les temps de l'antique jeunesse,</l>
<l>Des satyres lascifs, des faunes animaux,</l>
<l>Dieux qui mordaient d'amour l'écorce des rameaux</l>
<l>Et dans les nénuphars baisaient la Nymphe blonde !</l>
<l>Je regrette les temps où la sève du monde,</l>
<l>L'eau du fleuve, le sang rose des arbres verts</l>
<l>Dans les veines de Pan mettaient un univers !</l>
<l>Où le sol palpitait, vert, sous ses pieds de chèvre ;</l>
<l>Où, baisant mollement le clair syrinx, sa lèvre</l>
<l>Modulait sous le ciel le grand hymne d'amour ;</l>
<l>Où, debout sur la plaine, il entendait autour</l>
<l>Répondre à son appel la Nature vivante ;</l>
<l>Où les arbres muets, berçant l'oiseau qui chante,</l>
<l>La terre berçant l'homme, et tout l'Océan bleu</l>
<l>Et tous les animaux aimaient, aimaient en Dieu !</l>
<l>Je regrette les temps de la grande Cybèle</l>
<l>Qu'on disait parcourir, gigantesquement belle,</l>
<l>Sur un grand char d'airain, les splendides cités ;</l>
<l>Son double sein versait dans les immensités</l>
<l>Le pur ruissellement de la vie infinie.</l>
<l>L'Homme suçait, heureux, sa mamelle bénie,</l>
<l>Comme un petit enfant, jouant sur ses genoux.</l>
<l>— Parce qu'il était fort, l'Homme était chaste et doux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Misère ! Maintenant il dit : Je sais les choses,</l>
<l>Et va, les yeux fermés et les oreille closes.</l>
<l>— Et pourtant, plus de dieux ! plus de dieux ! l'Homme est Roi,</l>
<l>L'Homme est Dieu ! Mais l'Amour, voilà la grande Foi !</l>
<l>Oh ! si l'homme puisait encore à ta mamelle,</l>
<l>Grande mère des dieux et des hommes, Cybèle ;</l>
<l>S'il n'avait pas laissé l'immortelle Astarté</l>
<l>Qui jadis, émergeant dans l'immense clarté</l>
<l>Des flots bleus, fleur de chair que la vague parfume,</l>
<l>Montra son nombril rose où vint neiger l'écume,</l>
<l>Et fit chanter, Déesse aux grands yeux noirs vainqueurs,</l>
<l>Le rossignol aux bois et l'amour dans les coeurs !</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>II</head>
<lg>
<l>Je crois en toi ! Je crois en toi ! Divine mère,</l>
<l>Aphrodite marine ! — Oh ! la route est amère</l>
<l>Depuis que l'autre Dieu nous attelle à sa croix ;</l>
<l>Chair, Marbre, Fleur, Vénus, c'est en toi que je crois !</l>
<l>— Oui, l'Homme est triste et laid, triste sous le ciel vaste.</l>
<l>Il a des vêtements, parce qu'il n'est plus chaste,</l>
<l>Parce qu'il a sali son fier buste de dieu,</l>
<l>Et qu'il a rabougri, comme une idole au feu,</l>
<l>Son corps Olympien aux servitudes sales !</l>
<l>Oui, même après la mort, dans les squelettes pâles</l>
<l>Il veut vivre, insultant la première beauté !</l>
<l>— Et l'Idole où tu mis tant de virginité,</l>
<l>Où tu divinisas notre argile, la Femme,</l>
<l>Afin que l'Homme pût éclairer sa pauvre âme</l>
<l>Et monter lentement, dans un immense amour,</l>
<l>De la prison terrestre à la beauté du jour,</l>
<l>La Femme ne sait plus même être Courtisane !</l>
<l>— C'est une bonne farce ! et le monde ricane</l>
<l>Au nom doux et sacré de la grande Vénus !</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>III</head>
<lg>
<l>Si les temps revenaient, les temps qui sont venus !</l>
<l>— Car l'Homme a fini ! l'Homme a joué tous les rôles !</l>
<l>Au grand jour, fatigué de briser des idoles</l>
<l>Il ressuscitera, libre de tous ses Dieux,</l>
<l>Et, comme il est du ciel, il scrutera les cieux !</l>
<l>L'idéal, la pensée invincible, éternelle,</l>
<l>Tout ; le dieu qui vit, sous son argile charnelle,</l>
<l>Montera, montera, brûlera sous son front !</l>
<l>Et quand tu le verras sonder tout l'horizon,</l>
<l>Contempteur des vieux jougs, libre de toute crainte,</l>
<l>Tu viendras lui donner la Rédemption sainte !</l>
<l>— Splendide, radieuse, au sein des grandes mers</l>
<l>Tu surgiras, jetant sur le vaste Univers</l>
<l>L'Amour infini dans un infini sourire !</l>
<l>Le Monde vibrera comme une immense lyre</l>
<l>Dans le frémissement d'un immense baiser !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Le Monde a soif d'amour : tu viendras l'apaiser.</l>
<l/>
<l>O ! L'Homme a relevé sa tête libre et fière !</l>
<l>Et le rayon soudain de la beauté première</l>
<l>Fait palpiter le dieu dans l'autel de la chair !</l>
<l>Heureux du bien présent, pâle du mal souffert,</l>
<l>L'Homme veut tout sonder, — et savoir ! La Pensée,</l>
<l>La cavale longtemps, si longtemps oppressée</l>
<l>S'élance de son front ! Elle saura Pourquoi !…</l>
<l>Qu'elle bondisse libre, et l'Homme aura la Foi !</l>
<l>— Pourquoi l'azur muet et l'espace insondable ?</l>
<l>Pourquoi les astres d'or fourmillant comme un sable ?</l>
<l>Si l'on montait toujours, que verrait on là-haut ?</l>
<l>Un Pasteur mène-t-il cet immense troupeau</l>
<l>De mondes cheminant dans l'horreur de l'espace ?</l>
<l>Et tous ces mondes-là, que l'éther vaste embrasse,</l>
<l>Vibrent ils aux accents d'une éternelle voix ?</l>
<l>— Et l'Homme, peut-il voir ? peut-il dire : Je crois ?</l>
<l>La voix de la pensée est-elle plus qu'un rêve ?</l>
<l>Si l'homme naît si tôt, si la vie est si brève,</l>
<l>D'où vient--il ? Sombre-t-il dans l'Océan profond</l>
<l>Des Germes, des Foetus, des Embryons, au fond</l>
<l>De l'immense Creuset d'où la Mère-Nature</l>
<l>Le ressuscitera, vivante créature,</l>
<l>Pour aimer dans la rose, et croître dans les blés ?…</l>
</lg>
<lg>
<l>Nous ne pouvons savoir ! — Nous sommes accablés</l>
<l>D'un manteau d'ignorance et d'étroites chimères !</l>
<l>Singes d'hommes tombés de la vulve des mères,</l>
<l>Notre pâle raison nous cache l'infini !</l>
<l>Nous voulons regarder : — le Doute nous punit !</l>
<l>Le doute, morne oiseau, nous frappe de son aile…</l>
<l>— Et l'horizon s'enfuit d'une fuite éternelle !…</l>
<l>.......................................................</l>
<l>Le grand ciel est ouvert ! les mystères sont morts</l>
<l>Devant l'Homme, debout, qui croise ses bras forts</l>
<l>Dans l'immense splendeur de la riche nature !</l>
<l>Il chante… et le bois chante, et le fleuve murmure</l>
<l>Un chant plein de bonheur qui monte vers le jour !…</l>
<l>— C'est la Rédemption ! c'est l'amour ! c'est l'amour !…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>IV</head>
<lg>
<l>Ô splendeur de la chair ! ô splendeur idéale !</l>
<l>Ô renouveau d'amour, aurore triomphale</l>
<l>Où, courbant à leurs pieds les Dieux et les Héros,</l>
<l>Kallipyge la blanche et le petit Éros</l>
<l>Effleureront, couverts de la neige des roses,</l>
<l>Les femmes et les fleurs sous leurs beaux pieds écloses !</l>
<l>— Ô grande Ariadné, qui jette tes sanglots</l>
<l>Sur la rive, en voyant fuir là-bas sur les flots,</l>
<l>Blanche sous le soleil, la voile de Thésée,</l>
<l>Ô douce vierge enfant qu'une nuit a brisée,</l>
<l>Tais-toi ! Sur son char d'or brodé de noirs raisins,</l>
<l>Lysios, promené dans les champs Phrygiens</l>
<l>Par les tigres lascifs et les panthères rousses,</l>
<l>Le long des fleuves bleus rougit les sombres mousses.</l>
<l>— Zeus, Taureau, sur son cou berce comme une enfant</l>
<l>Le corps nu d'Europé, qui jette son bras blanc</l>
<l>Au cou nerveux du Dieu frissonnant dans la vague.</l>
<l>Il tourne lentement vers elle son oeil vague ;</l>
<l>Elle, laisse traîner sa pâle joue en fleur</l>
<l>Au front de Zeus ; ses yeux sont fermés ; elle meurt</l>
<l>Dans un divin baiser, et le flot qui murmure</l>
<l>De son écume d'or fleurit sa chevelure.</l>
<l>— Entre le laurier-rose et le lotus jaseur</l>
<l>Glisse amoureusement le grand Cygne rêveur</l>
<l>Embrassant la Léda des blancheurs de son aile ;</l>
<l>— Et tandis que Cypris passe, étrangement belle,</l>
<l>Et, cambrant les rondeurs splendides de ses reins,</l>
<l>Étale fièrement l'or de ses larges seins</l>
<l>Et son ventre neigeux brodé de mousse noire,</l>
<l>— Héraclès, le Dompteur, qui, comme d'une gloire</l>
<l>Fort, ceint son vaste corps de la peau du lion,</l>
<l>S'avance, front terrible et doux, à l'horizon !</l>
<l>Par la lune d'été vaguement éclairée,</l>
<l>Debout, nue, et rêvant dans sa pâleur dorée</l>
<l>Que tache le flot lourd de ses longs cheveux bleus,</l>
<l>Dans la clairière sombre, où la mousse s'étoile,</l>
<l>La Dryade regarde au ciel silencieux…</l>
<l>— La blanche Séléné laisse flotter son voile,</l>
<l>Craintive, sur les pieds du bel Endymion,</l>
<l>Et lui jette un baiser dans un pâle rayon…</l>
<l>— La Source pleure au loin dans une longue extase…</l>
<l>C'est la nymphe qui rêve, un coude sur son vase,</l>
<l>Au beau jeune homme blanc que son onde a pressé.</l>
<l>— Une brise d'amour dans la nuit a passé,</l>
<l>Et, dans les bois sacrés, dans l'horreur des grands arbres,</l>
<l>Majestueusement debout, les sombres Marbres,</l>
<l>Les Dieux, au front desquels le Bouvreuil fait son nid,</l>
<l>— Les Dieux écoutent l'homme et le Monde infini !</l>
</lg>
</div>
<dateline>29 avril <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="4" xml:id="rimbaud_04">
<head>Ophélie</head>
<div>
<head>I</head>
<lg>
<l>Sur l'onde calme et noire où dorment les étoiles</l>
<l>La blanche Ophélia flotte comme un grand lys,</l>
<l>Flotte très lentement, couchées en ses longs voiles…</l>
<l>— On entend dans les bois lointains des hallalis.</l>
</lg>
<lg>
<l>Voici plus de mille ans que la triste Ophélie</l>
<l>Passe, fantôme blanc, sur le long fleuve noir,</l>
<l>Voici plus de mille ans que sa douce folie</l>
<l>Murmure sa romance à la brise du soir.</l>
</lg>
<lg>
<l>Le vent baise ses seins et déploie en corolle</l>
<l>Ses grands voiles bercés mollement par les eaux ;</l>
<l>Les saules frissonnants pleurent sur son épaule,</l>
<l>Sur son grand front rêveur s'inclinent les roseaux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les nénuphars froissés soupirent autour d'elle ;</l>
<l>Elle éveille parfois, dans un aune qui dort,</l>
<l>Quelque nid, d'où s'échappe un petit frisson d'aile :</l>
<l>— Un chant mystérieux tombe des astres d'or.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>II</head>
<lg>
<l>Ô pâle Ophélia ! belle comme la neige !</l>
<l>Oui tu mourus, enfant, par un fleuve emporté !</l>
<l>C'est que les vents tombant des grand monts de Norwège</l>
<l>T'avaient parlé tout bas de l'âpre liberté ;</l>
</lg>
<lg>
<l>C'est qu'un souffle, tordant ta grande chevelure,</l>
<l>A ton esprit rêveur portait d'étranges bruits ;</l>
<l>Que ton coeur écoutait le chant de la Nature</l>
<l>Dans les plaintes de l'arbre et les soupirs des nuits ;</l>
</lg>
<lg>
<l>C'est que la voix des mers folles, immense râle,</l>
<l>Brisait ton sein d'enfant, trop humain et trop doux ;</l>
<l>C'est qu'un matin d'avril, un beau cavalier pâle,</l>
<l>Un pauvre fou, s'assit muet à tes genoux !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ciel ! Amour ! Liberté ! Quel rêve, ô pauvre Folle !</l>
<l>Tu te fondais à lui comme une neige au feu :</l>
<l>Tes grandes visions étranglaient ta parole</l>
<l>— Et l'Infini terrible effara ton oeil bleu !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Et le Poète dit qu'aux rayons des étoiles</l>
<l>Tu viens chercher, la nuit, les fleurs que tu cueillis ;</l>
<l>Et qu'il a vu sur l'eau, couchée en ses longs voiles,</l>
<l>La blanche Ophélia flotter, comme un grand lys.</l>
</lg>
</div>
<dateline>15 mai <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="5" xml:id="rimbaud_05">
<head>Le bal des pendus</head>
<lg>
<l>Au gibet noir, manchot aimable,</l>
<l>Dansent, dansent les paladins,</l>
<l>Les maigres paladins du diable,</l>
<l>Les squelettes de Saladins.</l>
</lg>
<lg>
<l>Messire Belzébuth tire par la cravate</l>
<l>Ses petits pantins noirs grimaçant sur le ciel,</l>
<l>Et, leur claquant au front un revers de savate,</l>
<l>Les fait danser, danser aux sons d'un vieux Noël !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et les pantins choqués enlacent leurs bras grêles :</l>
<l>Comme des orgues noirs, les poitrines à jour</l>
<l>Que serraient autrefois les gentes damoiselles,</l>
<l>Se heurtent longuement dans un hideux amour.</l>
</lg>
<lg>
<l>Hurrah ! les gais danseurs, qui n'avez plus de panse !</l>
<l>On peut cabrioler, les tréteaux sont si longs !</l>
<l>Hop ! qu'on ne sache plus si c'est bataille ou danse !</l>
<l>Belzébuth enragé racle ses violons !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô durs talons, jamais on n'use sa sandale !</l>
<l>Presque tous ont quitté la chemise de peau ;</l>
<l>Le reste est peu gênant et se voit sans scandale.</l>
<l>Sur les crânes, la neige applique un blanc chapeau :</l>
</lg>
<lg>
<l>Le corbeau fait panache à ces têtes fêlées,</l>
<l>Un morceau de chair tremble à leur maigre menton :</l>
<l>On dirait, tournoyant dans les sombres mêlées,</l>
<l>Des preux, raides, heurtant armures de carton.</l>
</lg>
<lg>
<l>Hurrah ! la bise siffle au grand bal des squelettes !</l>
<l>Le gibet noir mugit comme un orgue de fer !</l>
<l>Les loups vont répondant des forêts violettes :</l>
<l>A l'horizon, le ciel est d'un rouge d'enfer…</l>
</lg>
<lg>
<l>Holà, secouez-moi ces capitans funèbres</l>
<l>Qui défilent, sournois, de leurs gros doigts cassés</l>
<l>Un chapelet d'amour sur leur pâles vertèbres :</l>
<l>Ce n'est pas un moustier ici, les trépassés !</l>
</lg>
<lg>
<l>Oh ! voilà qu'au milieu de la danse macabre</l>
<l>Bondit dans le ciel rouge un grand squelette fou</l>
<l>Emporté par l'élan, comme un cheval se cabre :</l>
<l>Et, se sentant encor la corde raide au cou,</l>
</lg>
<lg>
<l>Crispe ses petits doigts sur son fémur qui craque</l>
<l>Avec des cris pareils à des ricanements,</l>
<l>Et, comme un baladin rentre dans la baraque,</l>
<l>Rebondit dans le bal au chant des ossements.</l>
</lg>
<lg>
<l>Au gibet noir, manchot aimable,</l>
<l>Dansent, dansent les paladins,</l>
<l>Les maigres paladins du diable,</l>
<l>Les squelettes de Saladins.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="6" xml:id="rimbaud_06">
<head>Le châtiment de Tartufe</head>
<lg>
<l>Tisonnant, tisonnant son coeur amoureux sous</l>
<l>Sa chaste robe noire, heureux, la main gantée,</l>
<l>Un jour qu'il s'en allait, effroyablement doux,</l>
<l>Jaune, bavant la foi de sa bouche édentée,</l>
</lg>
<lg>
<l>Un jour qu'il s'en allait,“ Oremus”, — un Méchant</l>
<l>Le prit rudement par son oreille benoîte</l>
<l>Et lui jeta des mots affreux, en arrachant</l>
<l>Sa chaste robe noire autour de sa peau moite !</l>
</lg>
<lg>
<l>Châtiment !… Ses habits étaient déboutonnés,</l>
<l>Et le long chapelet des péchés pardonnés</l>
<l>S'égrenant dans son coeur, Saint Tartufe était pâle !…</l>
</lg>
<lg>
<l>Donc, il se confessait, priait, avec un râle !</l>
<l>L'homme se contenta d'emporter ses rabats…</l>
<l>— Peuh ! Tartufe était nu du haut jusques en bas !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="7" xml:id="rimbaud_07">
<head>Le forgeron</head>
<p>Palais des Tuileries, vers le 10 août 92.</p>
<lg>
<l>Le bras sur un marteau gigantesque, effrayant</l>
<l>D'ivresse et de grandeur, le front vaste, riant</l>
<l>Comme un clairon d'airain, avec toute sa bouche,</l>
<l>Et prenant ce gros gros-là dans son regard farouche,</l>
<l>Le Forgeron parlait à Louis Seize, un jour</l>
<l>Que le Peuple était là, se tordant tout autour,</l>
<l>Et sur les lambris d'or traînant sa veste sale.</l>
<l>Or le bon roi, debout sur son ventre, était pâle</l>
<l>Pâle comme un vaincu qu'on prend pour le gibet,</l>
<l>Et, soumis comme un chien, jamais ne regimbait</l>
<l>Car ce maraud de forge aux énormes épaules</l>
<l>Lui disait de vieux mots et des choses si drôles,</l>
<l>Que cela l'empoignait au front, comme cela !</l>
</lg>
<lg>
<l>"Or, tu sais bien, Monsieur, nous chantions tra la la</l>
<l>Et nous piquions les boeufs vers les sillons des autres :</l>
<l>Le Chanoine au soleil filait des patenôtres</l>
<l>Sur des chapelets clairs grenés de pièces d'or.</l>
<l>Le Seigneur, à cheval, passait, sonnant du cor</l>
<l>Et l'un avec la hart, l'autre avec la cravache</l>
<l>Nous fouaillaient. — Hébétés comme des yeux de vache,</l>
<l>Nos yeux ne pleuraient plus ; nous allions, nous allions,</l>
<l>Et quand nous avions mis le pays en sillons,</l>
<l>Quand nous avions laissé dans cette terre noire</l>
<l>Un peu de notre chair… nous avions un pourboire :</l>
<l>On nous faisait flamber nos taudis dans la nuit ;</l>
<l>Nos petits y faisaient un gâteau fort bien cuit.</l>
</lg>
<lg>
<l>…"Oh ! je ne me plains pas. Je te dis mes bêtises,</l>
<l>C'est entre nous. J'admets que tu me contredises.</l>
<l>Or, n'est-ce pas joyeux de voir, au mois de juin</l>
<l>Dans les granges entrer des voitures de foin</l>
<l>Énormes ? De sentir l'odeur de ce qui pousse,</l>
<l>Des vergers quand il pleut un peu, de l'herbe rousse ?</l>
<l>De voir des blés, des blés, des épis pleins de grain,</l>
<l>De penser que cela prépare bien du pain ?…</l>
<l>Oh ! plus fort, on irait, au fourneau qui s'allume,</l>
<l>Chanter joyeusement en martelant l'enclume,</l>
<l>Si l'on était certain de pouvoir prendre un peu,</l>
<l>Étant homme, à la fin ! de ce que donne Dieu !</l>
<l>— Mais voilà, c'est toujours la même vieille histoire !</l>
</lg>
<lg>
<l>"Mais je sais, maintenant ! Moi, je ne peux plus croire,</l>
<l>Quand j'ai deux bonnes mains, mon front et mon marteau,</l>
<l>Qu'un homme vienne là, dague sur le manteau,</l>
<l>Et me dise : Mon gars, ensemence ma terre ;</l>
<l>Que l'on arrive encor, quand ce serait la guerre,</l>
<l>Me prendre mon garçon comme cela, chez moi !</l>
<l>— Moi, je serais un homme, et toi, tu serais roi,</l>
<l>Tu me dirais : Je veux !… — Tu vois bien, c'est stupide.</l>
<l>Tu crois que j'aime voir ta baraque splendide,</l>
<l>Tes officiers dorés, tes mille chenapans,</l>
<l>Tes palsembleu bâtards tournant comme des paons :</l>
<l>Ils ont rempli ton nid de l'odeur de nos filles</l>
<l>Et de petits billets pour nous mettre aux Bastilles,</l>
<l>Et nous dirons : C'est bien : les pauvres à genoux !</l>
<l>Nous dorerons ton Louvre en donnant nos gros sous !</l>
<l>Et tu te soûleras, tu feras belle fête.</l>
<l>— Et ces Messieurs riront, les reins sur notre tête !</l>
</lg>
<lg>
<l>"Non. Ces saletés-là datent de nos papas !</l>
<l>Oh ! Le Peuple n'est plus une putain. Trois pas</l>
<l>Et, tous, nous avons mis ta Bastille en poussière.</l>
<l>Cette bête suait du sang à chaque pierre</l>
<l>Et c'était dégoûtant, la Bastille debout</l>
<l>Avec ses murs lépreux qui nous racontaient tout</l>
<l>Et, toujours, nous tenaient enfermés dans leur ombre !</l>
<l>— Citoyen ! citoyen ! c'était le passé sombre</l>
<l>Qui croulait, qui râlait, quand nous primes la tour !</l>
<l>Nous avions quelque chose au coeur comme l'amour.</l>
<l>Nous avions embrassé nos fils sur nos poitrines.</l>
<l>Et, comme des chevaux, en soufflant des narines</l>
<l>Nous allions, fiers et forts, et ça nous battait là…</l>
<l>Nous marchions au soleil, front haut, — comme cela, —</l>
<l>Dans Paris ! On venait devant nos vestes sales.</l>
<l>Enfin ! Nous nous sentions Hommes ! Nous étions pâles,</l>
<l>Sire, nous étions soûls de terribles espoirs :</l>
<l>Et quand nous fûmes là, devant les donjons noirs,</l>
<l>Agitant nos clairons et nos feuilles de chêne,</l>
<l>Les piques à la main ; nous n'eûmes pas de haine,</l>
<l>— Nous nous sentions si forts, nous voulions être doux !</l>
<l/>
</lg>
<lg>
<l>"Et depuis ce jour-là, nous sommes comme fous !</l>
<l>Le tas des ouvriers a monté dans la rue,</l>
<l>Et ces maudits s'en vont, foule toujours accrue</l>
<l>De sombres revenants, aux portes des richards.</l>
<l>Moi, je cours avec eux assommer les mouchards :</l>
<l>Et je vais dans Paris, noir, marteau sur l'épaule,</l>
<l>Farouche, à chaque coin balayant quelque drôle,</l>
<l>Et, si tu me riais au nez, je te tuerais !</l>
<l>— Puis, tu peux y compter, tu te feras des frais</l>
<l>Avec tes hommes noirs, qui prennent nos requêtes</l>
<l>Pour se les renvoyer comme sur des raquettes</l>
<l>Et, tout bas, les malins ! se disent"Qu'ils sont sots !"</l>
<l>Pour mitonner des lois, coller de petits pots</l>
<l>Pleins de jolis décrets roses et de droguailles,</l>
<l>S'amuser à couper proprement quelques tailles,</l>
<l>Puis se boucher le nez quand nous marchons près d'eux,</l>
<l>— Nos doux représentants qui nous trouvent crasseux ! —</l>
<l>Pour ne rien redouter, rien, que les baïonnettes…,</l>
<l>C'est très bien. Foin de leur tabatière à sornettes !</l>
<l>Nous en avons assez, là, de ces cerveaux plats</l>
<l>Et de ces ventres-dieux. Ah ! ce sont là les plats</l>
<l>Que tu nous sers, bourgeois, quand nous somme féroces,</l>
<l>Quand nous brisons déjà les sceptres et les crosses !…"</l>
<l>...........................................................</l>
<l>Il le prend par le bras, arrache le velours</l>
<l>Des rideaux, et lui montre en bas les larges cours</l>
<l>Où fourmille, où fourmille, où se lève la foule,</l>
</lg>
<lg>
<l>La foule épouvantable avec des bruits de houle,</l>
<l>Hurlant comme une chienne, hurlant comme une mer,</l>
<l>Avec ses bâtons forts et ses piques de fer,</l>
<l>Ses tambours, ses grands cris de halles et de bouges,</l>
<l>Tas sombre de haillons saignants de bonnets rouges :</l>
<l>L'Homme, par la fenêtre ouverte, montre tout</l>
<l>Au roi pâle et suant qui chancelle debout,</l>
<l>Malade à regarder cela !</l>
<l>"C'est la Crapule,</l>
<l>Sire. Ça bave aux murs, ça monte, ça pullule :</l>
<l>— Puisqu'ils ne mangent pas, Sire, ce sont des gueux !</l>
<l>Je suis un forgeron : ma femme est avec eux,</l>
<l>Folle ! Elle croit trouver du pain aux Tuileries !</l>
<l>— On ne veut pas de nous dans les boulangeries.</l>
<l>J'ai trois petits. Je suis crapule. — Je connais</l>
<l>Des vieilles qui s'en vont pleurant sous leurs bonnets</l>
<l>Parce qu'on leur a pris leur garçon ou leur fille :</l>
<l>C'est la crapule. — Un homme était à la Bastille,</l>
<l>Un autre était forçat : et tous deux, citoyens</l>
<l>Honnêtes. Libérés, ils sont comme des chiens :</l>
<l>On les insulte ! Alors, ils ont là quelque chose</l>
<l>Qui leur fait mal, allez ! C'est terrible, et c'est cause</l>
<l>Que se sentant brisés, que, se sentant damnés,</l>
<l>Ils sont là, maintenant, hurlant sous votre nez !</l>
<l>Crapule. — Là-dedans sont des filles, infâmes</l>
<l>Parce que, — vous saviez que c'est faible, les femmes —</l>
<l>Messeigneurs de la cour, — que ça veut toujours bien, —</l>
<l>Vous leur avez craché sur l'âme, comme rien !</l>
<l>Vos belles, aujourd'hui, sont là. C'est la crapule.</l>
<l>............................................................</l>
<l>"Oh ! tous les Malheureux, tous ceux dont le dos brûle</l>
<l>Sous le soleil féroce, et qui vont, et qui vont,</l>
<l>Qui dans ce travail-là sentent crever leur front,</l>
<l>Chapeau bas, mes bourgeois ! Oh ! ceux-là, sont les Hommes !</l>
<l>Nous sommes Ouvriers, Sire ! Ouvriers ! Nous sommes</l>
<l>Pour les grands temps nouveaux où l'on voudra savoir,</l>
<l>Où l'Homme forgera du matin jusqu'au soir,</l>
<l>Chasseur des grands effets, chasseur des grandes causes,</l>
<l>Où, lentement vainqueur, il domptera les choses</l>
<l>Et montera sur Tout, comme sur un cheval !</l>
<l>Oh ! splendides lueurs des forges ! Plus de mal,</l>
<l>Plus ! — Ce qu'on ne sait pas, c'est peut-être terrible :</l>
<l>Nous saurons ! — Nos marteaux en main, passons au crible</l>
<l>Tout ce que nous savons : puis, Frères, en avant !</l>
<l>Nous faisons quelquefois ce grand rêve émouvant</l>
<l>De vivre simplement, ardemment, sans rien dire</l>
<l>De mauvais, travaillant sous l'auguste sourire</l>
<l>D'une femme qu'on aime avec un noble amour :</l>
<l>Et l'on travaillerait fièrement tout le jour,</l>
<l>Écoutant le devoir comme un clairon qui sonne :</l>
<l>Et l'on se sentirait très heureux ; et personne,</l>
<l>Oh ! personne, surtout, ne vous ferait ployer !</l>
<l>On aurait un fusil au-dessus du foyer…</l>
<l>........................................................</l>
<l>"Oh ! mais l'air est tout plein d'une odeur de bataille.</l>
<l>Que te disais-je donc ? Je suis de la canaille !</l>
<l>Il reste des mouchards et des accapareurs.</l>
<l>Nous sommes libres, nous ! Nous avons des terreurs</l>
<l>Où nous nous sentons grands, oh ! si grands ! Tout à l'heure</l>
<l>Je parlais de devoir calme, d'une demeure…</l>
<l>Regarde donc le ciel ! — C'est trop petit pour nous,</l>
<l>Nous crèverions de chaud, nous serions à genoux !</l>
<l>Regarde donc le ciel ! — Je rentre dans la foule,</l>
<l>Dans la grande canaille effroyable, qui roule,</l>
<l>Sire, tes vieux canons sur les sales pavés :</l>
<l>— Oh ! quand nous serons morts, nous les aurons lavés !</l>
<l>— Et si, devant nos cris, devant notre vengeance,</l>
<l>Les pattes des vieux rois mordorés, sur la France</l>
<l>Poussent leurs régiments en habits de gala,</l>
<l>Eh bien, n'est-ce pas, vous tous ? Merde à ces chiens-là !"</l>
<l/>
<l>— Il reprit son marteau sur l'épaule.</l>
<l>La foule</l>
<l>Près de cet homme-là se sentait l'âme soûle,</l>
<l>Et, dans la grande cour, dans les appartements,</l>
<l>Où Paris haletait avec des hurlements,</l>
<l>Un frisson secoua l'immense populace.</l>
<l>Alors, de sa main large et superbe de crasse,</l>
<l>Bien que le roi ventru suât, le Forgeron,</l>
<l>Terrible, lui jeta le bonnet rouge au front !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="8" xml:id="rimbaud_08">
<head>Morts de Quatre-vingt-douze...</head>
<epigraph>
<p>... Français de soixante-dix, bonapartistes, républicains, souvenez-vous de vos pères en 92, etc.</p>
<bibl>Paul de CASSAGNAC. Le Pays.</bibl>
</epigraph>
<lg>
<l>Morts de Quatre-vingt-douze et de Quatre-vingt-treize,</l>
<l>Qui, pâles du baiser fort de la liberté,</l>
<l>Calmes, sous vos sabots, brisiez le joug qui pèse</l>
<l>Sur l'âme et sur le front de toute humanité ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Hommes extasiés et grands dans la tourmente,</l>
<l>Vous dont les coeurs sautaient d'amour sous les haillons,</l>
<l>Ô Soldats que la Mort a semés, noble Amante,</l>
<l>Pour les régénérer, dans tous les vieux sillons ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Vous dont le sang lavait toute grandeur salie,</l>
<l>Morts de Valmy, Morts de Fleurus, Morts d'Italie,</l>
<l>Ô million de Christs aux yeux sombres et doux ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Nous vous laissions dormir avec la République,</l>
<l>Nous, courbés sous les rois comme sous une trique.</l>
<l>— Messieurs de Cassagnac nous reparlent de vous !</l>
</lg>
<dateline>Fait à Mazas, 3 septembre <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="9" xml:id="rimbaud_09">
<head>A la musique Place de la Gare, à Charleville.</head>
<lg>
<l>Sur la place taillée en mesquines pelouses,</l>
<l>Square où tout est correct, les arbres et les fleurs,</l>
<l>Tous les bourgeois poussifs qu'étranglent les chaleurs</l>
<l>Portent, les jeudis soirs, leurs bêtises jalouses.</l>
</lg>
<lg>
<l>— L'orchestre militaire, au milieu du jardin,</l>
<l>Balance ses schakos dans la Valse des fifres :</l>
<l>— Autour, aux premiers rangs, parade le gandin ;</l>
<l>Le notaire pend à ses breloques à chiffres.</l>
</lg>
<lg>
<l>Des rentiers à lorgnons soulignent tous les couacs :</l>
<l>Les gros bureaux bouffis traînent leurs grosses dames</l>
<l>Auprès desquelles vont, officieux cornacs,</l>
<l>Celles dont les volants ont des airs de réclames ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Sur les bancs verts, des clubs d'épiciers retraités</l>
<l>Qui tisonnent le sable avec leur canne à pomme,</l>
<l>Fort sérieusement discutent les traités,</l>
<l>Puis prisent en argent, et reprennent :"En somme !…"</l>
</lg>
<lg>
<l>Épatant sur son banc les rondeurs de ses reins,</l>
<l>Un bourgeois à boutons clairs, bedaine flamande,</l>
<l>Savoure son onnaing d'où le tabac par brins</l>
<l>Déborde — vous savez, c'est de la contrebande ; —</l>
</lg>
<lg>
<l>Le long des gazons verts ricanent les voyous ;</l>
<l>Et, rendus amoureux par le chant des trombones,</l>
<l>Très naïfs, et fumant des roses, les pioupious</l>
<l>Caressent les bébés pour enjôler les bonnes…</l>
</lg>
<lg>
<l>— Moi, je suis, débraillé comme un étudiant,</l>
<l>Sous les marronniers verts les alertes fillettes :</l>
<l>Elles le savent bien ; et tournent en riant,</l>
<l>Vers moi, leurs yeux tout pleins de choses indiscrètes.</l>
</lg>
<lg>
<l>Je ne dis pas un mot : je regarde toujours</l>
<l>La chair de leurs cous blancs brodés de mèches folles :</l>
<l>Je suis, sous le corsage et les frêles atours,</l>
<l>Le dos divin après la courbe des épaules.</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai bientôt déniché la bottine, le bas…</l>
<l>— Je reconstruis les corps, brûlé de belles fièvres.</l>
<l>Elles me trouvent drôle et se parlent tout bas…</l>
<l>— Et mes désirs brutaux s'accrochent à leurs lèvres…</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="10" xml:id="rimbaud_10">
<head>Vénus Anadyomède</head>
<lg>
<l>Comme d'un cercueil vert en fer-blanc, une tête</l>
<l>De femme à cheveux bruns fortement pommadés</l>
<l>D'une vieille baignoire émerge, lente et bête,</l>
<l>Avec des déficits assez mal ravaudés ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Puis le col gras et gris, les larges omoplates</l>
<l>Qui saillent ; le dos court qui rentre et qui ressort ;</l>
<l>Puis les rondeurs des reins semblent prendre l'essor ;</l>
<l>La graisse sous la peau paraît en feuilles plates ;</l>
</lg>
<lg>
<l>L'échine est un peu rouge, et le tout sent un goût</l>
<l>Horrible étrangement ; on remarque surtout</l>
<l>Des singularités qu'il faut voir à la loupe…</l>
</lg>
<lg>
<l>Les reins portent deux mots gravés : Clara Venus ;</l>
<l>— Et tout ce corps remue et tend sa large croupe</l>
<l>Belle hideusement d'un ulcère à l'anus.</l>
</lg>
<dateline>27 juillet <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="11" xml:id="rimbaud_11">
<head>Première soirée</head>
<lg>
<l>Elle était fort déhabillée</l>
<l>Et de grands arbres indiscrets</l>
<l>Aux vitres jetaient leur feuillée</l>
<l>Malinement, tout près, tout près.</l>
</lg>
<lg>
<l>Assise sur ma grande chaise,</l>
<l>Mi-nue, elle joignait les mains.</l>
<l>Sur le plancher frissonnaient d'aise</l>
<l>Ses petits pieds si fins, si fins.</l>
</lg>
<lg>
<l>— Je regardai, couleur de cire</l>
<l>Un petit rayon buissonnier</l>
<l>Papillonner dans son sourire</l>
<l>Et sur son sein, — mouche ou rosier.</l>
</lg>
<lg>
<l>— Je baisai ses fines chevilles.</l>
<l>Elle eut un doux rire brutal</l>
<l>Qui s'égrenait en claires trilles,</l>
<l>Un joli rire de cristal.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les petits pieds sous la chemise</l>
<l>Se sauvèrent :"Veux-tu en finir !"</l>
<l>— La première audace permise,</l>
<l>Le rire feignait de punir !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Pauvrets palpitants sous ma lèvre,</l>
<l>Je baisai doucement ses yeux :</l>
<l>— Elle jeta sa tête mièvre</l>
<l>En arrière :"Oh ! c'est encor mieux !…</l>
</lg>
<lg>
<l>Monsieur, j'ai deux mots à te dire…"</l>
<l>— Je lui jetai le reste au sein</l>
<l>Dans un baiser, qui la fit rire</l>
<l>D'un bon rire qui voulait bien…</l>
</lg>
<lg>
<l>— Elle était fort déshabillée</l>
<l>Et de grands arbres indiscrets</l>
<l>Aux vitres jetaient leur feuillée</l>
<l>Malinement, tout près, tout près.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="12" xml:id="rimbaud_12">
<head>Les réparties de Nina</head>
<lg>
<l>......................................................</l>
<l>LUI — Ta poitrine sur ma poitrine,</l>
<l>Hein ? nous irions,</l>
<l>Ayant de l'air plein la narine,</l>
<l>Aux frais rayons</l>
</lg>
<lg>
<l>Du bon matin bleu, qui vous baigne</l>
<l>Du vin de jour ?…</l>
<l>Quand tout le bois frissonnant saigne</l>
<l>Muet d'amour</l>
</lg>
<lg>
<l>De chaque branche, gouttes vertes,</l>
<l>Des bourgeons clairs,</l>
<l>On sent dans les choses ouvertes</l>
<l>Frémir des chairs :</l>
</lg>
<lg>
<l>Tu plongerais dans la luzerne</l>
<l>Ton blanc peignoir,</l>
<l>Rosant à l'air ce bleu qui cerne</l>
<l>Ton grand oeil noir,</l>
</lg>
<lg>
<l>Amoureuse de la campagne,</l>
<l>Semant partout,</l>
<l>Comme une mousse de champagne,</l>
<l>Ton rire fou :</l>
</lg>
<lg>
<l>Riant à moi, brutal d'ivresse,</l>
<l>Qui te prendrais</l>
<l>Comme cela, — la belle tresse,</l>
<l>Oh ! — qui boirais</l>
</lg>
<lg>
<l>Ton goût de framboise et de fraise,</l>
<l>Ô chair de fleur !</l>
<l>Riant au vent vif qui te baise</l>
<l>Comme un voleur,</l>
</lg>
<lg>
<l>Au rose, églantier qui t'embête</l>
<l>Aimablement :</l>
<l>Riant surtout, ô folle tête,</l>
<l>A ton amant !…</l>
</lg>
<lg>
<l>.............................................</l>
</lg>
<lg>
<l>Dix-sept ans ! Tu seras heureuse !</l>
<l>Oh ! les grands prés,</l>
<l>La grande campagne amoureuse !</l>
<l>— Dis, viens plus près !…</l>
</lg>
<lg>
<l>— Ta poitrine sur ma poitrine,</l>
<l>Mêlant nos voix,</l>
<l>Lents, nous gagnerions la ravine,</l>
<l>Puis les grands bois !…</l>
</lg>
<lg>
<l>Puis, comme une petite morte,</l>
<l>Le coeur pâmé,</l>
<l>Tu me dirais que je te porte,</l>
<l>L'oeil mi-fermé…</l>
</lg>
<lg>
<l>Je te porterais, palpitante,</l>
<l>Dans le sentier :</l>
<l>L'oiseau filerait son andante :</l>
<l>Au Noisetier…</l>
</lg>
<lg>
<l>Je te parlerais dans ta bouche ;</l>
<l>J'irais, pressant</l>
<l>Ton corps, comme une enfant qu'on couche,</l>
<l>Ivre du sang</l>
</lg>
<lg>
<l>Qui coule, bleu, sous ta peau blanche</l>
<l>Aux tons rosés :</l>
<l>Et te parlant la langue franche…</l>
<l>Tiens !… — que tu sais…</l>
</lg>
<lg>
<l>Nos grands bois sentiraient la sève,</l>
<l>Et le soleil</l>
<l>Sablerait d'or fin leur grand rêve</l>
<l>Vert et vermeil.</l>
</lg>
<lg>
<l>.............................................................</l>
</lg>
<lg>
<l>Le soir ?… Nous reprendrons la route</l>
<l>Blanche qui court</l>
<l>Flânant, comme un troupeau qui broute,</l>
<l>Tout à l'entour</l>
</lg>
<lg>
<l>Les bons vergers à l'herbe bleue,</l>
<l>Aux pommiers tors !</l>
<l>Comme on les sent toute une lieue</l>
<l>Leurs parfums forts !</l>
</lg>
<lg>
<l>Nous regagnerons le village</l>
<l>Au ciel mi-noir ;</l>
<l>Et ça sentira le laitage</l>
<l>Dans l'air du soir ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Ça sentira l'étable, pleine</l>
<l>De fumiers chauds,</l>
<l>Pleine d'un lent rythme d'haleine,</l>
<l>Et de grands dos</l>
</lg>
<lg>
<l>Blanchissant sous quelque lumière ;</l>
<l>Et, tout là-bas,</l>
<l>Une vache fientera, fière,</l>
<l>A chaque pas…</l>
</lg>
<lg>
<l>— Les lunettes de la grand-mère</l>
<l>Et son nez long</l>
<l>Dans son missel ; le pot de bière</l>
<l>Cerclé de plomb,</l>
</lg>
<lg>
<l>Moussant entre les larges pipes</l>
<l>Qui, crânement,</l>
<l>Fument : les effroyables lippes</l>
<l>Qui, tout fumant,</l>
</lg>
<lg>
<l>Happent le jambon aux fourchettes</l>
<l>Tant, tant et plus :</l>
<l>Le feu qui claire les couchettes</l>
<l>Et les bahuts.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les fesses luisantes et grasses</l>
<l>D'un gros enfant</l>
<l>Qui fourre, à genoux, dans les tasses,</l>
<l>Son museau blanc</l>
</lg>
<lg>
<l>Frôlé par un mufle qui gronde</l>
<l>D'un ton gentil,</l>
<l>Et pourlèche la face ronde</l>
<l>Du cher petit…</l>
</lg>
<lg>
<l>Noire, rogue au bord de sa chaise,</l>
<l>Affreux profil,</l>
<l>Une vieille devant la braise</l>
<l>Qui fait du fil ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Que de choses verrons-nous-nous, chère,</l>
<l>Dans ces taudis,</l>
<l>Quand la flamme illumine, claire,</l>
<l>Les carreaux gris !…</l>
</lg>
<lg>
<l>— Puis, petite et toute nichée,</l>
<l>Dans les lilas</l>
<l>Noirs et frais : la vitre cachée,</l>
<l>Qui rit là-bas…</l>
</lg>
<lg>
<l>Tu viendras, tu viendras, je t'aime !</l>
<l>Ce sera beau.</l>
<l>Tu viendras, n'est-ce pas, et même…</l>
</lg>
<lg>
<l>ELLE — Et mon bureau ?</l>
</lg>
<dateline>15 août <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="13" xml:id="rimbaud_13">
<head>Les effarés</head>
<lg>
<l>Noirs dans la neige et dans la brume,</l>
<l>Au grand soupirail qui s'allume,</l>
<l>Leurs culs en rond,</l>
</lg>
<lg>
<l>A genoux, cinq petits, — misère ! —</l>
<l>Regardent le boulanger faire</l>
<l>Le lourd pain blond…</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils voient le fort bras blanc qui tourne</l>
<l>La pâte grise, et qui l'enfourne</l>
<l>Dans un trou clair.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils écoutent le bon pain cuire.</l>
<l>Le boulanger au gras sourire</l>
<l>Chante un vieil air.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils sont blottis, pas un ne bouge,</l>
<l>Au souffle du soupirail rouge,</l>
<l>Chaud comme un sein.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et quand pendant que minuit sonne,</l>
<l>Façonné, pétillant et jaune,</l>
<l>On sort le pain ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand, sous les poutres enfumées,</l>
<l>Chantent les croûtes parfumées,</l>
<l>Et les grillons ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand ce trou chaud souffle la vie ;</l>
<l>Ils ont leur âme si ravie</l>
<l>Sous leurs haillons,</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils se ressentent si bien vivre,</l>
<l>Les pauvres petits plein de givre,</l>
<l>— Qu'ils sont là, tous,</l>
</lg>
<lg>
<l>Collant leur petits museaux roses</l>
<l>Au grillage, chantant des choses</l>
<l>Entre les trous,</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais bien bas, — comme une prière…</l>
<l>Repliés vers cette lumière</l>
<l>Du ciel rouvert,</l>
</lg>
<lg>
<l>— Si fort, qu'ils crèvent leur culotte,</l>
<l>— Et que leur lange blanc tremblote</l>
<l>Au vent d'hiver…</l>
</lg>
<dateline>20 septembre <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="14" xml:id="rimbaud_14">
<head>Roman</head>
<div>
<head>I</head>
<lg>
<l>On n'est pas sérieux, quand on a dix-sept ans.</l>
<l>— Un beau soir, foin des bocks et de la limonade,</l>
<l>Des cafés tapageurs aux lustres éclatants !</l>
<l>— On va sous les tilleuls verts de la promenade.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les tilleuls sentent bon dans les bons soirs de juin !</l>
<l>L'air est parfois si doux, qu'on ferme la paupière ;</l>
<l>Le vent chargé de bruits, — la ville n'est pas loin, —</l>
<l>A des parfums de vigne et des parfums de bière…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>II</head>
<lg>
<l>— Voilà qu'on aperçoit un tout petit chiffon</l>
<l>D'azur sombre, encadré d'une petite branche,</l>
<l>Piqué d'une mauvaise étoile, qui se fond</l>
<l>Avec de doux frissons, petite et toute blanche…</l>
</lg>
<lg>
<l>Nuit de juin ! Dix-sept ans ! — On se laisse griser.</l>
<l>La sève est du champagne et vous monte à la tête…</l>
<l>On divague ; on se sent aux lèvres un baiser</l>
<l>Qui palpite là, comme une petite bête…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>III</head>
<lg>
<l>Le coeur fou Robinsonne à travers les romans,</l>
<l>— Lorsque, dans la clarté d'un pâle réverbère,</l>
<l>Passe une demoiselle aux petits airs charmants,</l>
<l>Sous l'ombre du faux-col effrayant de son père…</l>
</lg>
<lg>
<l>Et, comme elle vous trouve immensément naïf,</l>
<l>Tout en faisant trotter ses petites bottines,</l>
<l>Elle se tourne, alerte et d'un mouvement vif…</l>
<l>— Sur vos lèvres alors meurent les cavatines…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>IV</head>
<lg>
<l>Vous êtes amoureux. Loué jusqu'au mois d'août.</l>
<l>Vous êtes amoureux. — Vos sonnets La font rire.</l>
<l>Tous vos amis s'en vont, vous êtes mauvais goût.</l>
<l>— Puis l'adorée, un soir, a daigné vous écrire… !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Ce soir-là,… — vous rentrez aux cafés éclatants,</l>
<l>Vous demandez des bocks ou de la limonade…</l>
<l>— On n'est pas sérieux, quand on a dix-sept ans</l>
<l>Et qu'on a des tilleuls verts sur la promenade.</l>
</lg>
</div>
<dateline>29 septembre <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="15" xml:id="rimbaud_15">
<head>Le mal</head>
<lg>
<l>Tandis que les crachats rouges de la mitraille</l>
<l>Sifflent tout le jour par l'infini du ciel bleu ;</l>
<l>Qu'écarlates ou verts, près du Roi qui les raille,</l>
<l>Croulent les bataillons en masse dans le feu ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Tandis qu'une folie épouvantable, broie</l>
<l>Et fait de cent milliers d'hommes un tas fumant ;</l>
<l>— Pauvres morts ! dans l'été, dans l'herbe, dans ta joie,</l>
<l>Nature ! ô toi qui fis ces hommes saintement !…</l>
</lg>
<lg>
<l>— Il est un Dieu, qui rit aux nappes damassées</l>
<l>Des autels, à l'encens, aux grands calices d'or ;</l>
<l>Qui dans le bercement des hosannah s'endort,</l>
</lg>
<lg>
<l>Et se réveille, quand des mères, ramassées</l>
<l>Dans l'angoisse, et pleurant sous leur vieux bonnet noir,</l>
<l>Lui donnent un gros sou lié dans leur mouchoir !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="16" xml:id="rimbaud_16">
<head>Rages des Césars</head>
<lg>
<l>L'Homme pâle, le long des pelouses fleuries,</l>
<l>Chemine, en habit noir, et le cigare aux dents :</l>
<l>L'Homme pâle repense aux fleurs des Tuileries</l>
<l>— Et parfois son oeil terne a des regards ardents…</l>
</lg>
<lg>
<l>Car l'Empereur est soûl de ses vingt ans d'orgie !</l>
<l>Il s'était dit :"Je vais souffler la Liberté</l>
<l>Bien délicatement, ainsi qu'une bougie !"</l>
<l>La liberté revit ! Il se sent éreinté !</l>
</lg>
<lg>
<l>Il est pris. — Oh ! quel nom sur ses lèvres muettes</l>
<l>Tressaille ? Quel regret implacable le mord ?</l>
<l>On ne le saura pas. L'Empereur a l'oeil mort.</l>
</lg>
<lg>
<l>Il repense peut-être au Compère en lunettes…</l>
<l>— Et regarde filer de son cigare en feu,</l>
<l>Comme aux soirs de Saint-Cloud, un fin nuage bleu.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="17" xml:id="rimbaud_17">
<head>Rêvé pour l'hiver</head>
<salute>A*** Elle,</salute>
<lg>
<l>L'hiver, nous irons dans un petit wagon rose</l>
<l>Avec des coussins bleus.</l>
<l>Nous serons bien. Un nid de baisers fous repose</l>
<l>Dans chaque coin moelleux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tu fermeras l'oeil, pour ne point voir, par la glace,</l>
<l>Grimacer les ombres des soirs,</l>
<l>Ces monstruosités hargneuses, populace</l>
<l>De démons noirs et de loups noirs.</l>
</lg>
<lg>
<l>Puis tu te sentiras la joue égratignée…</l>
<l>Un petit baiser, comme une folle araignée,</l>
<l>Te courra par le cou…</l>
</lg>
<lg>
<l>Et tu me diras :"Cherche !"en inclinant la tête,</l>
<l>— Et nous prendrons du temps à trouver cette bête</l>
<l>— Qui voyage beaucoup…</l>
</lg>
<dateline>En wagon, le 7 octobre <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="18" xml:id="rimbaud_18">
<head>Le dormeur du val</head>
<lg>
<l>C'est un trou de verdure où chante une rivière</l>
<l>Accrochant follement aux herbes des haillons</l>
<l>D'argent ; où le soleil, de la montagne fière,</l>
<l>Luit : c'est un petit val qui mousse de rayons.</l>
</lg>
<lg>
<l>Un soldat jeune, bouche ouverte, tête nue,</l>
<l>Et la nuque baignant dans le frais cresson bleu,</l>
<l>Dort ; il est étendu dans l'herbe, sous la nue,</l>
<l>Pâle dans son lit vert ou la lumière pleut.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les pieds dans les glaïeuls, il dort. Souriant comme</l>
<l>Sourirait un enfant malade, il fait un somme :</l>
<l>Nature, berce-le chaudement : il a froid.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les parfums ne font pas frissonner sa narine ;</l>
<l>Il dort dans le soleil, la main sur sa poitrine</l>
<l>Tranquille. Il a deux trous rouge au côté droit.</l>
</lg>
<dateline>Octobre <docDate>1870</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="19" xml:id="rimbaud_19">
<head>Au cabaret vert, cinq heures du soir</head>
<lg>
<l>Depuis huit jours, j'avais déchiré mes bottines</l>
<l>Aux cailloux des chemins. J'entrais à Charleroi.</l>
<l>— Au Cabaret-Vert : je demandai des tartines</l>
<l>De beurre et du jambon qui fût à moitié froid.</l>
</lg>
<lg>
<l>Bienheureux, j'allongeai les jambes sous la table</l>
<l>Verte : je contemplai les sujets très naïfs</l>
<l>De la tapisserie. — Et ce fut adorable,</l>
<l>Quand la fille aux tétons énormes, aux yeux vifs,</l>
</lg>
<lg>
<l>— Celle-là, ce n'est pas un baiser qui l'épeure ! —</l>
<l>Rieuse, m'apporta des tartines de beurre,</l>
<l>Du jambon tiède, dans un plat colorié,</l>
</lg>
<lg>
<l>Du jambon rose et blanc parfumé d'une gousse</l>
<l>D'ail, — et m'emplit la chope immense, avec sa mousse</l>
<l>Que dorait un rayon de soleil arriéré.</l>
</lg>
<dateline>Octobre <docDate when="1870">70</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="20" xml:id="rimbaud_20">
<head>La maline</head>
<lg>
<l>Dans la salle à manger brune, que parfumait</l>
<l>Une odeur de vernis et de fruits, à mon aise</l>
<l>Je ramassais un plat de je ne sais quel met</l>
<l>Belge, et je m'épatais dans mon immense chaise.</l>
</lg>
<lg>
<l>En mangeant, j'écoutais l'horloge, — heureux et coi.</l>
<l>La cuisine s'ouvrit avec une bouffée,</l>
<l>— Et la servante vint, je ne sais pas pourquoi,</l>
<l>Fichu moitié défait, malinement coiffée</l>
</lg>
<lg>
<l>Et, tout en promenant son petit doigt tremblant</l>
<l>Sur sa joue, un velours de pêche rose et blanc,</l>
<l>En faisant, de sa lèvre enfantine, une moue,</l>
</lg>
<lg>
<l>Elle arrangeait les plats, près de moi, pour m'aiser ;</l>
<l>— Puis, comme ça, — bien sûr, pour avoir un baiser, —</l>
<l>Tout bas :"Sens donc, j'ai pris une froid sur la joue…"</l>
</lg>
<dateline>Charleroi, octobre <docDate when="1870">70</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="21" xml:id="rimbaud_21">
<head>L'éclatante victoire de Sarrebrück, REMPORTEE AUX CRIS DE VIVE L'EMPEREUR ! Gravure belge brillamment colorée, se vend à Charleroi, 35 centimes.</head>
<lg>
<l>Au milieu, l'Empereur, dans une apothéose</l>
<l>Bleue et jaune, s'en va, raide, sur son dada</l>
<l>Flamboyant ; très heureux, — car il voit tout en rose,</l>
<l>Féroce comme Zeus et doux comme un papa ;</l>
</lg>
<lg>
<l>En bas, les bons Pioupious qui faisaient la sieste</l>
<l>Près des tambours dorés et des rouges canons</l>
<l>Se lèvent gentiment. Pitou remet sa veste,</l>
<l>Et, tourné vers le Chef, s'étourdit de grands noms !</l>
</lg>
<lg>
<l>A droite, Dumanet, appuyé sur la crosse</l>
<l>De son chassepot, sent frémir sa nuque en brosse,</l>
<l>Et :"Vive l'Empereur ! ! !"— Son voisin reste coi…</l>
</lg>
<lg>
<l>Un schako surgit, comme un soleil noir… — Au centre,</l>
<l>Boquillon rouge et bleu, très naïf, sur son ventre</l>
<l>Se dresse, et, — présentant ses derrières — :"De quoi ?…"</l>
</lg>
<dateline>Octobre <docDate when="1870">70</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="22" xml:id="rimbaud_22">
<head>Le buffet</head>
<lg>
<l>C'est un large buffet sculpté ; le chêne sombre,</l>
<l>Très vieux, a pris cet air si bon des vieilles gens ;</l>
<l>Le buffet est ouvert, et verse dans son ombre</l>
<l>Comme un flot de vin vieux, des parfums engageants ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Tout plein, c'est un fouillis de vieilles vieilleries,</l>
<l>De linges odorants et jaunes, de chiffons</l>
<l>De femmes ou d'enfants, de dentelles flétries,</l>
<l>De fichus de grand-mère où sont peints des griffons ;</l>
</lg>
<lg>
<l>— C'est là qu'on trouverait les médaillons, les mèches</l>
<l>De cheveux blancs ou blonds, les portraits, les fleurs sèches</l>
<l>Dont le parfum se mêle à des parfums de fruits.</l>
</lg>
<lg>
<l>— Ô buffet du vieux temps, tu sais bien des histoires,</l>
<l>Et tu voudrais conter tes contes, et tu bruis</l>
<l>Quand s'ouvrent lentement tes grandes portes noires.</l>
</lg>
<dateline>Octobre <docDate when="1870">70</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="23" xml:id="rimbaud_23">
<head>Ma bohème ( Fantaisie )</head>
<lg>
<l>Je m'en allais, les poings dans mes poches crevées ;</l>
<l>Mon paletot aussi devenait idéal :</l>
<l>J'allais sous le ciel, Muse ! et j'étais ton féal ;</l>
<l>Oh ! là là ! que d'amours splendides j'ai rêvées !</l>
</lg>
<lg>
<l>Mon unique culotte avait un large trou.</l>
<l>— Petit-Poucet rêveur, j'égrenais dans ma course</l>
<l>Des rimes. Mon auberge était à la Grande-Ourse.</l>
<l>— Mes étoiles au ciel avaient un doux frou-frou</l>
</lg>
<lg>
<l>Et je les écoutais, assis au bord des routes,</l>
<l>Ces bons soirs de septembre où je sentais des gouttes</l>
<l>De rosée à mon front, comme un vin de vigueur ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Où, rimant au milieu des ombres fantastiques,</l>
<l>Comme des lyres, je tirais les élastiques</l>
<l>De mes souliers blessés, un pied près de mon coeur !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="24" xml:id="rimbaud_24">
<head>Les corbeaux</head>
<lg>
<l>Seigneur, quand froide est la prairie,</l>
<l>Quand dans les hameaux abattus,</l>
<l>Les longs angelus se sont tus…</l>
<l>Sur la nature défleurie</l>
<l>Faites s'abattre des grands cieux</l>
<l>Les chers corbeaux délicieux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Armée étrange aux cris sévères,</l>
<l>Les vents froids attaquent vos nids !</l>
<l>Vous, le long des fleuves jaunis,</l>
<l>Sur les routes aux vieux calvaires,</l>
<l>Sur les fossés et sur les trous</l>
<l>Dispersez-vous, ralliez- vous !</l>
</lg>
<lg>
<l>Par milliers, sur les champs de France,</l>
<l>Où dorment des morts d'avant-hier,</l>
<l>Tournoyez, n'est-ce pas, l'hiver,</l>
<l>Pour que chaque passant repense !</l>
<l>Sois donc le crieur du devoir,</l>
<l>Ô notre funèbre oiseau noir !</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais, saints du ciel, en haut du chêne,</l>
<l>Mât perdu dans le soir charmé,</l>
<l>Laissez les fauvettes de mai</l>
<l>Pour ceux qu'au fond du bois enchaîne,</l>
<l>Dans l'herbe d'où l'on ne peut fuir,</l>
<l>La défaite sans avenir.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="25" xml:id="rimbaud_25">
<head>Les assis</head>
<lg>
<l>Noirs de loupes, grêlés, les yeux cerclés de bagues</l>
<l>Vertes, leurs doigts boulus crispés à leurs fémurs,</l>
<l>Le sinciput plaqué de hargnosités vagues</l>
<l>Comme les floraisons lépreuses des vieux murs ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils ont greffé dans des amours épileptiques</l>
<l>Leurs fantasque ossature aux grands squelettes noirs</l>
<l>De leurs chaises ; leurs pieds aux barreaux rachitiques</l>
<l>S'entrelacent pour les matins et pour les soirs !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ces vieillards ont toujours fait tresse avec leurs sièges,</l>
<l>Sentant les soleils vifs percaliser leur peau</l>
<l>Ou, les yeux à la vitre où se fanent les neiges,</l>
<l>Tremblant du tremblement douloureux du crapaud.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et les Sièges leur ont des bontés : culottée</l>
<l>De brun, la paille cède aux angles de leurs reins ;</l>
<l>L'âme des vieux soleils s'allume, emmaillotée</l>
<l>Dans ces tresses d'épis où fermentaient les grains.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et les Assis, genoux aux dents, verts pianistes,</l>
<l>Les dix doigts sous leur siège aux rumeurs de tambour,</l>
<l>S'écoutent clapoter des barcarolles tristes,</l>
<l>Et leurs caboches vont dans des roulis d'amour.</l>
</lg>
<lg>
<l>— Oh ! ne les faites pas lever ! C'est le naufrage…</l>
<l>Ils surgissent, grondant comme des chats giflés,</l>
<l>Ouvrant lentement leurs omoplates, ô rage !</l>
<l>Tout leur pantalon bouffe à leurs reins boursouflés.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et vous les écoutez, cognant leurs têtes chauves</l>
<l>Aux murs sombres, plaquant et plaquant leurs pieds tors,</l>
<l>Et leurs boutons d'habit sont des prunelles fauves</l>
<l>Qui vous accrochent l'oeil du fond des corridors !</l>
</lg>
<lg>
<l>Puis ils ont une main invisible qui tue :</l>
<l>Au retour, leur regard filtre ce venin noir</l>
<l>Qui charge l'oeil souffrant de la chienne battue,</l>
<l>Et vous suez, pris dans un atroce entonnoir.</l>
</lg>
<lg>
<l>Rassis, les poings noyés dans des manchettes sales,</l>
<l>Ils songent à ceux-là qui les ont fait lever</l>
<l>Et, de l'aurore au soir, des grappes d'amygdales</l>
<l>Sous leurs mentons chétifs s'agitent à crever.</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand l'austère sommeil a baissé leurs visières,</l>
<l>Ils rêvent sur leur bras de sièges fécondés,</l>
<l>De vrais petits amours de chaises en lisière</l>
<l>Par lesquelles de fiers bureaux seront bordés ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Des fleurs d'encre crachant des pollens en virgule</l>
<l>Les bercent, le long des calices accroupis</l>
<l>Tels qu'au fil des glaïeuls le vol des libellules</l>
<l>— Et leur membre s'agace à des barbes d'épis.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="26" xml:id="rimbaud_26">
<head>Tête de faune</head>
<lg>
<l>Dans la feuillée, écrin vert taché d'or,</l>
<l>Dans la feuillée incertaine et fleurie</l>
<l>De fleurs splendides où le baiser dort,</l>
<l>Vif et crevant l'exquise broderie,</l>
</lg>
<lg>
<l>Un faune effaré montre ses deux yeux</l>
<l>Et mord les fleurs rouges de ses dents blanches.</l>
<l>Brunie et sanglante ainsi qu'un vin vieux</l>
<l>Sa lèvre éclate en rires sous les branches.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et quand il a fui — tel qu'un écureuil —</l>
<l>Son rire tremble encore à chaque feuille</l>
<l>Et l'on voit épeuré par un bouvreuil</l>
<l>Le Baiser d'or du Bois, qui se recueille.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="27" xml:id="rimbaud_27">
<head>Les douaniers</head>
<lg>
<l>Ceux qui disent : Cré Nom, ceux qui disent macache,</l>
<l>Soldats, marins, débris d'Empire, retraités,</l>
<l>Sont nuls, très nuls, devant les Soldats des Traités</l>
<l>Qui tailladent l'azur frontière à grands coups d'hache.</l>
</lg>
<lg>
<l>Pique aux dents, lame en main, profonds, pas embêtés,</l>
<l>Quand l'ombre bave aux bois comme un mufle de vache,</l>
<l>Ils s'en vont, amenant leurs dogues à l'attache,</l>
<l>Exercer nuitamment leur terribles gaîtés !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils signalent aux lois modernes les faunesses.</l>
<l>Ils empoignent les Fausts et les Diavolos.</l>
<l>"Pas de ça, les anciens ! Déposez les ballots !"</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand sa sérénité s'approche des jeunesses,</l>
<l>Le Douanier se tient aux appas contrôlés !</l>
<l>Enfer aux Délinquants que sa paume a frôlés !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="28" xml:id="rimbaud_28">
<head>Oraison du soir</head>
<lg>
<l>Je vis assis, tel qu'un ange aux mains d'un barbier,</l>
<l>Empoignant une chope à fortes cannelures,</l>
<l>L'hypogastre et col cambrés, une Gambier</l>
<l>Aux dents, sous l'air gonflé d'impalpables voilures.</l>
<l>Tels que les excréments chauds d'un vieux colombier,</l>
<l>Mille Rêves en moi font de douces brûlures :</l>
<l>Puis par instants mon coeur triste est comme un aubier</l>
<l>Qu'ensanglante l'or jeune et sombre des coulures.</l>
<l>Puis, quand j'ai ravalé mes rêves avec soin,</l>
<l>Je me tourne, ayant bu trente ou quarante chopes,</l>
<l>Et me recueille, pour lâcher l'âcre besoin :</l>
<l>Doux comme le Seigneur du cèdre et des hysopes,</l>
<l>Je pisse vers les cieux bruns, très haut et très loin,</l>
<l>Avec l'assentiment des grands héliotropes.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="29" xml:id="rimbaud_29">
<head>Chant de guerre parisien</head>
<lg>
<l>Le Printemps est évident, car</l>
<l>Du coeur des Propriétés vertes,</l>
<l>Le vol de Thiers et de Picard</l>
<l>Tient ses splendeurs grandes ouvertes !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô Mai ! quels délirants culs-nus !</l>
<l>Sèvres, Meudon, Bagneux, Asnières,</l>
<l>Écoutez donc les bienvenus</l>
<l>Semer les choses printanières !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils ont schako, sabre et tam-tam,</l>
<l>Non la vieille boîte à bougies,</l>
<l>Et des yoles qui n'ont jam, jam…</l>
<l>Fendent le lac aux eaux rougies !</l>
</lg>
<lg>
<l>Plus que jamais nous bambochons</l>
<l>Quand arrivent sur nos tanières</l>
<l>Crouler les jaunes cabochons</l>
<l>Dans des aubes particulières !</l>
</lg>
<lg>
<l>Thiers et Picard sont des Eros,</l>
<l>Des enleveurs d'héliotropes ;</l>
<l>Au pétrole ils font des Corots :</l>
<l>Voici hannetonner leur tropes…</l>
</lg>
<lg>
<l>Ils sont familiers du Grand Truc !…</l>
<l>Et couché dans les glaïeuls, Favre</l>
<l>Fait sont cillement aqueduc,</l>
<l>Et ses reniflements à poivre !</l>
</lg>
<lg>
<l>La grand'ville a le pavé chaud</l>
<l>Malgré vos douches de pétrole,</l>
<l>Et décidément, il nous faut</l>
<l>Vous secouer dans votre rôle…</l>
</lg>
<lg>
<l>Et les Ruraux qui se prélassent</l>
<l>Dans de longs accroupissements,</l>
<l>Entendront des rameaux qui cassent</l>
<l>Parmi les rouges froissements !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="30" xml:id="rimbaud_30">
<head>Mes petites amoureuses</head>
<lg>
<l>Un hydrolat lacrymal lave</l>
<l>Les cieux vert-chou :</l>
<l>Sous l'arbre tendronnier qui bave,</l>
<l>Vos caoutchoucs</l>
</lg>
<lg>
<l>Blancs de lunes particulières</l>
<l>Aux pialats ronds,</l>
<l>Entrechoquez vos genouillères,</l>
<l>Mes laiderons !</l>
</lg>
<lg>
<l>Nous nous aimions à cette époque,</l>
<l>Bleu laideron !</l>
<l>On mangeait des oeufs à la coque</l>
<l>Et du mouron !</l>
</lg>
<lg>
<l>Un soir, tu me sacras poète,</l>
<l>Blond laideron :</l>
<l>Descends ici, que je te fouette</l>
<l>En mon giron ;</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai dégueulé ta bandoline,</l>
<l>Noir laideron ;</l>
<l>Tu couperais ma mandoline</l>
<l>Au fil du front.</l>
</lg>
<lg>
<l>Pouah ! mes salives desséchées,</l>
<l>Roux laideron,</l>
<l>Infectent encor les tranchées</l>
<l>De ton sein rond !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô mes petites amoureuses,</l>
<l>Que je vous hais !</l>
<l>Plaquez de fouffes douloureuses</l>
<l>Vos tétons laids !</l>
</lg>
<lg>
<l>Piétinez mes vieilles terrines</l>
<l>De sentiment ;</l>
<l>— Hop donc ! soyez-moi ballerines</l>
<l>Pour un moment !…</l>
</lg>
<lg>
<l>Vos omoplates se déboîtent,</l>
<l>Ô mes amours !</l>
<l>Une étoile à vos reins qui boitent</l>
<l>Tournez vos tours !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et c'est pourtant pour ces éclanches</l>
<l>Que j'ai rimé !</l>
<l>Je voudrais vous casser les hanches</l>
<l>D'avoir aimé !</l>
</lg>
<lg>
<l>Fade amas d'étoiles ratées,</l>
<l>Comblez les coins !</l>
<l>— Vous crèverez en Dieu, bâtées</l>
<l>D'ignobles soins !</l>
</lg>
<lg>
<l>Sous les lunes particulières</l>
<l>Aux pialats ronds,</l>
<l>Entrechoquez vos genouillères,</l>
<l>Mes laiderons !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="31" xml:id="rimbaud_31">
<head>Accroupissements</head>
<lg>
<l>Bien tard, quand il se sent l'estomac écoeuré,</l>
<l>Le frère Milotus, un oeil à la lucarne</l>
<l>D'où le soleil, clair comme un chaudron récuré,</l>
<l>Lui darde une migraine et fait son regard darne,</l>
<l>Déplace dans les draps son ventre de curé.</l>
</lg>
<lg>
<l>Il se démène sous sa couverture grise</l>
<l>Et descend, ses genoux à son ventre tremblant,</l>
<l>Effaré comme un vieux qui mangerait sa prise ;</l>
<l>Car il lui faut, le poing à l'anse d'un pot blanc,</l>
<l>A ses reins largement retrousser sa chemise !</l>
</lg>
<lg>
<l>Or, il s'est accroupi, frileux, les doigts de pied</l>
<l>Repliés, grelottant au clair soleil qui plaque</l>
<l>Des jaunes de brioche aux vitres de papier ;</l>
<l>Et le nez du bonhomme où s'allume la laque</l>
<l>Renifle aux rayons, tel qu'un charnel polypier.</l>
<l>.......................................................</l>
</lg>
<lg>
<l>Le bonhomme mijote au feu, bras tordus, lippe</l>
<l>Au ventre : il sent glisser ses cuisses dans le feu,</l>
<l>Et ses chausses roussir, et s'éteindre sa pipe ;</l>
<l>Quelque chose comme un oiseau remue un peu</l>
<l>A son ventre serein comme un monceau de tripe !</l>
</lg>
<lg>
<l>Autour, dort un fouillis de meuble abrutis</l>
<l>Dans des haillons de crasse et sur de sales ventres ;</l>
<l>Des escabeaux, crapauds étranges, sont blottis</l>
<l>Aux coins noirs : des buffets ont des gueules de chantres</l>
<l>Qu'entr'ouvre un sommeil plein d'horribles appétits.</l>
</lg>
<lg>
<l>L'écoeurante chaleur gorge la chambre étroite ;</l>
<l>Le cerveau du bonhomme est bourré de chiffons.</l>
<l>Il écoute les poils pousser dans sa peau moite,</l>
<l>Et, parfois, en hoquets fort gravement bouffons</l>
<l>S'échappe, secouant son escabeau qui boite…</l>
<l>...........................................................</l>
</lg>
<lg>
<l>Et le soir, aux rayons de lune, qui lui font</l>
<l>Aux contours du cul des bavures de lumière,</l>
<l>Une ombre avec détails s'accroupit, sur un fond</l>
<l>De neige rose ainsi qu'une rose trémière…</l>
<l>Fantasque, un nez poursuit Vénus au ciel profond.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="32" xml:id="rimbaud_32">
<head>Les poètes de sept ans</head>
<salute>À M. P. Demeny.</salute>
<lg>
<l>Et la Mère, fermant le livre du devoir,</l>
<l>S'en allait satisfaite et très fière, sans voir,</l>
<l>Dans les yeux bleus et sous le front plein d'éminences,</l>
<l>L'âme de son enfant livrée aux répugnances.</l>
<l>Tout le jour il suait d'obéissance ; très</l>
<l>Intelligent ; pourtant des tics noirs, quelques traits,</l>
<l>Semblaient prouver en lui d'âcres hypocrisies.</l>
<l>Dans l'ombre des couloirs aux tentures moisies,</l>
<l>En passant il tirait la langue, les deux poings</l>
<l>A l'aine, et dans ses yeux fermés voyait des points.</l>
<l>Une porte s'ouvrait sur le soir : à la lampe</l>
<l>On le voyait, là-haut, qui râlait sur la rampe,</l>
<l>Sous un golfe le jour pendant du toit. L'été</l>
<l>Surtout, vaincu, stupide, il était entêté</l>
<l>A se renfermer dans la fraîcheur des latrines :</l>
<l>Il pensait là, tranquille et livrant ses narines.</l>
<l>Quand, lavé des odeurs du jour, le jardinet</l>
<l>Derrière la maison, en hiver, s'illunait,</l>
<l>Gisant au pied d'un mur, enterré dans la marne</l>
<l>Et pour des visions écrasant son oeil darne,</l>
<l>Il écoutait grouiller les galeux espaliers.</l>
<l>Pitié ! Ces enfants seuls étaient ses familiers</l>
<l>Qui, chétifs, fronts nus, oeil déteignant sur la joue,</l>
<l>Cachant de maigres doigts jaunes et noirs de boue</l>
<l>Sous des habits puant la foire et tout vieillots,</l>
<l>Conversaient avec la douceur des idiots !</l>
<l>Et si, l'ayant surpris à des pitiés immondes,</l>
<l>Sa mère s'effrayait ; les tendresses, profondes,</l>
<l>De l'enfant se jetaient sur cet étonnement.</l>
<l>C'était bon. Elle avait le bleu regard, — qui ment !</l>
</lg>
<lg>
<l>A sept ans, il faisait des romans, sur la vie</l>
<l>Du grand désert, où luit la Liberté ravie,</l>
<l>Forêts, soleils, rives, savanes ! — Il s'aidait</l>
<l>De journaux illustrés où, rouge, il regardait</l>
<l>Des Espagnoles rire et des Italiennes.</l>
<l>Quand venait, l'oeil brun, folle, en robes d'indiennes,</l>
<l>— Huit ans, — la fille des ouvriers d'à côté,</l>
<l>La petite brutale, et qu'elle avait sauté,</l>
<l>Dans un coin, sur son dos, en secouant ses tresses,</l>
<l>Et qu'il était sous elle, il lui mordait les fesses,</l>
<l>Car elle ne portait jamais de pantalons ;</l>
<l>— Et, par elle meurtri des poings et des talons,</l>
<l>Remportait les saveurs de sa peau dans sa chambre.</l>
</lg>
<lg>
<l>Il craignait les blafards dimanches de décembre,</l>
<l>Où, pommadé, sur un guéridon d'acajou,</l>
<l>Il lisait une Bible à la tranche vert-chou ;</l>
<l>Des rêves l'oppressaient chaque nuit dans l'alcôve.</l>
<l>Il n'aimait pas Dieu ; mais les hommes, qu'au soir fauve,</l>
<l>Noirs, en blouse, il voyait rentrer dans le faubourg</l>
<l>Où les crieurs, en trois roulements de tambour,</l>
<l>Font autour des édits rire et gronder les foules.</l>
<l>— Il rêvait la prairie amoureuse, où des houles</l>
<l>Lumineuses, parfums sains, pubescences d'or,</l>
<l>Font leur remuement calme et prennent leur essor !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et comme il savourait surtout les sombres choses,</l>
<l>Quand, dans la chambre nue aux persiennes closes,</l>
<l>Haute et bleue, âcrement prise d'humidité,</l>
<l>Il lisait son roman sans cesse médité,</l>
<l>Plein de lourds ciels ocreux et de forêts noyées,</l>
<l>De fleurs de chair aux bois sidérals déployées,</l>
<l>Vertige, écroulements, déroutes et pitié !</l>
<l>— Tandis que se faisait la rumeur du quartier,</l>
<l>En bas, — seul, et couché sur des pièces de toile</l>
<l>Écrue, et pressentant violemment la voile !</l>
</lg>
<dateline>26 mai <docDate>1871</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="33" xml:id="rimbaud_33">
<head>Les pauvres à l'église</head>
<lg>
<l>Parqués entre des bancs de chêne, aux coins d'église</l>
<l>Qu'attiédit puamment leur souffle, tous leurs yeux</l>
<l>Vers le choeur ruisselant d'orrie et la maîtrise</l>
<l>Aux vingt gueules gueulant les cantiques pieux ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Comme un parfum de pain humant l'odeur de cire,</l>
<l>Heureux, humiliés comme des chiens battus,</l>
<l>Les Pauvres au bon Dieu, les patron et le sire,</l>
<l>Tendent leurs oremus risibles et têtus.</l>
</lg>
<lg>
<l>Aux femmes, c'es bien bon de faire des bancs lisses,</l>
<l>Après les six jours noirs où Dieu les fait souffrir !</l>
<l>Elles bercent, tordus dans d'étranges pelisses,</l>
<l>Des espèces d'enfants qui pleurent à mourir.</l>
</lg>
<lg>
<l>Leurs seins crasseux dehors, ces mangeuses de soupe,</l>
<l>Une prière aux yeux et ne priant jamais,</l>
<l>Regardent parader mauvaisement un groupe</l>
<l>De gamines avec leurs chapeaux déformés.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dehors, le froid, la faim, l'homme en ribote :</l>
<l>C'est bon. Encore une heure ; après, les maux sans noms !</l>
<l>— Cependant, alentour, geint, nasille, chuchote</l>
<l>Une collection de vieilles à fanons :</l>
</lg>
<lg>
<l>Ces effarés y sont et ces épileptiques</l>
<l>Dont on se détournait hier aux carrefours ;</l>
<l>Et, fringalant du nez dans des missels antiques,</l>
<l>Ces aveugles qu'un chien introduit dans les cours.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et tous, bavant la foi mendiante et stupide,</l>
<l>Récitent la complainte infinie à Jésus</l>
<l>Qui rêve en haut, jauni par le vitrail livide,</l>
<l>Loin des maigres mauvais et des méchants pansus,</l>
</lg>
<lg>
<l>Loin des senteurs de viande et d'étoffes moisies,</l>
<l>Farce prostrée et sombre aux gestes repoussants ;</l>
<l>— Et l'oraison fleurit d'expressions choisies,</l>
<l>Et les mysticités prennent des tons pressants,</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand, des nefs où périt le soleil, plis de soie</l>
<l>Banals, sourires verts, les Dames des quartiers</l>
<l>Distingués, — ô Jésus ! — les malades du foie</l>
<l>Font baiser leur longs doigts jaunes aux bénitiers.</l>
</lg>
<dateline><docDate>1871</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="34" xml:id="rimbaud_34">
<head>Le coeur volé</head>
<lg>
<l>Mon triste coeur bave à la poupe,</l>
<l>Mon coeur couvert de caporal :</l>
<l>Ils y lancent des jets de soupe,</l>
<l>Mon triste coeur bave à la poupe :</l>
<l>Sous les quolibets de la troupe</l>
<l>Qui pousse un rire général,</l>
<l>Mon triste coeur bave à la poupe,</l>
<l>Mon coeur couvert de caporal !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ithyphalliques et pioupiesques</l>
<l>Leurs quolibets l'ont dépravé !</l>
<l>Au gouvernail on voit des fresques</l>
<l>Ithyphalliques et pioupiesques.</l>
<l>Ô flots abracadabrantesques,</l>
<l>Prenez mon coeur, qu'il soit lavé !</l>
<l>Ithyphalliques et pioupiesques</l>
<l>Leurs quolibets l'ont dépravé !</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand ils auront tari leurs chiques,</l>
<l>Comment agir, ô coeur volé ?</l>
<l>Ce seront des hoquets bachiques</l>
<l>Quand ils auront tari leurs chiques :</l>
<l>J'aurai des sursauts stomachiques,</l>
<l>Moi, si mon coeur est ravalé :</l>
<l>Quand ils auront tari leurs chiques</l>
<l>Comment agir, ô coeur volé ?</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1871</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="35" xml:id="rimbaud_35">
<head>L'orgie parisienne ou Paris se repeuple</head>
<lg>
<l>Ô lâches, la voilà ! Dégorgez dans les gares !</l>
<l>Le soleil essuya de ses poumons ardents</l>
<l>Les boulevards qu'un soir comblèrent les Barbares.</l>
<l>Voilà la Cité sainte, assise à l'occident !</l>
</lg>
<lg>
<l>Allez ! on préviendra les reflux d'incendie,</l>
<l>Voilà les quais, voilà les boulevards, voilà</l>
<l>Les maisons sur l'azur léger qui s'irradie</l>
<l>Et qu'un soir la rougeur des bombes étoila !</l>
</lg>
<lg>
<l>Cachez les palais morts dans des niches de planches !</l>
<l>L'ancien jour effaré rafraîchit vos regards.</l>
<l>Voici le troupeau roux des tordeuses de hanches :</l>
<l>Soyez fous, vous serez drôles, étant hagards !</l>
</lg>
<lg>
<l>Tas de chiennes en rut mangeant des cataplasmes,</l>
<l>Le cri des maisons d'or vous réclame. Volez !</l>
<l>Mangez ! Voici la nuit de joie aux profonds spasmes</l>
<l>Qui descend dans la rue. Ô buveurs désolés,</l>
</lg>
<lg>
<l>Buvez ! Quand la lumière arrive intense et folle,</l>
<l>Fouillant à vos côtés les luxes ruisselants,</l>
<l>Vous n'allez pas baver, sans geste, sans parole,</l>
<l>Dans vos verres, les yeux perdus aux lointains blancs ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Avalez, pour la Reine aux fesses cascadantes !</l>
<l>Écoutez l'action des stupides hoquets</l>
<l>Déchirants ! Écoutez sauter aux nuits ardentes</l>
<l>Les idiots râleux, vieillards, pantins, laquais !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô coeurs de saleté, bouches épouvantables,</l>
<l>Fonctionnez plus fort, bouches de puanteurs !</l>
<l>Un vin pour ces torpeurs ignobles, sur ces tables…</l>
<l>Vos ventres sont fondus de hontes, ô Vainqueurs !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ouvrez votre narine aux superbes nausées !</l>
<l>Trempez de poisons forts les cordes de vos cous !</l>
<l>Sur vos nuques d'enfants baissant ses mains croisées</l>
<l>Le Poète vous dit :"Ô lâches, soyez fous !</l>
</lg>
<lg>
<l>Parce que vous fouillez le ventre de la Femme,</l>
<l>Vous craignez d'elle encore une convulsion</l>
<l>Qui crie, asphyxiant votre nichée infâme</l>
<l>Sur sa poitrine, en une horrible pression.</l>
</lg>
<lg>
<l>Syphilitiques, fous, rois, pantins, ventriloques,</l>
<l>Qu'est-ce que ça peut faire à la putain Paris,</l>
<l>Vos âmes et vos corps, vos poisons et vos loques ?</l>
<l>Elle se secouera de vous, hargneux pourris !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et quand vous serez bas, geignant sur vos entrailles,</l>
<l>Les flancs morts, réclamant votre argent, éperdus,</l>
<l>La rouge courtisane aux seins gros de batailles</l>
<l>Loin de votre stupeur tordra ses poings ardus !</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand tes pieds ont dansé si fort dans les colères,</l>
<l>Paris ! quand tu reçus tant de coups de couteau,</l>
<l>Quand tu gis, retenant dans tes prunelles claires</l>
<l>Un peu de la bonté du fauve renouveau,</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô cité douloureuse, ô cité quasi morte,</l>
<l>La tête et les deux seins jetés verts l'Avenir</l>
<l>Ouvrant sur ta pâleur ses milliards de portes,</l>
<l>Cité que le Passé sombre pourrait bénir :</l>
</lg>
<lg>
<l>Corps remagnétisé pour les énormes peines,</l>
<l>Tu rebois donc la vie effroyable ! tu sens</l>
<l>Sourdre le flux des vers livides en tes veines,</l>
<l>Et sur ton clair amour rôder les doigts glaçants !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et ce n'est pas mauvais. Les vers, les vers livides</l>
<l>Ne gêneront pas plus ton souffle de Progrès</l>
<l>Que les Stryx n'éteignaient l'oeil des Cariatides</l>
<l>Où des pleurs d'or astral tombaient des bleus degrés."</l>
</lg>
<lg>
<l>Quoique ce soit affreux de te revoir couverte</l>
<l>Ainsi ; quoiqu'on n'ait fait jamais d'une cité</l>
<l>Ulcère plus puant à la Nature verte,</l>
<l>Le poète te dit :"Splendide est ta Beauté !"</l>
</lg>
<lg>
<l>L'orage t'a sacrée suprême poésie ;</l>
<l>L'immense remuement des forces te secourt ;</l>
<l>Ton oeuvre bout, la mort gronde, Cité choisie !</l>
<l>Amasse les strideurs au coeur du clairon sourd.</l>
</lg>
<lg>
<l>Le Poète prendra le sanglot des Infâmes,</l>
<l>La haine des Forçats, la clameur des Maudits ;</l>
<l>Et ses rayons d'amour flagelleront les Femmes.</l>
<l>Ses strophes bondiront : Voilà ! voilà ! bandits !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Société, tout est rétabli : — les orgies</l>
<l>Pleurent leur ancien râle aux anciens lupanars :</l>
<l>Et les gaz en délire, aux murailles rougies,</l>
<l>Flambent sinistrement vers les azurs blafards !</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1871</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="36" xml:id="rimbaud_36">
<head>Les mains de Jeanne-Marie</head>
<lg>
<l>Jeanne-Marie a des mains fortes,</l>
<l>Mains sombres que l'été tanna,</l>
<l>Mains pâles comme des mains mortes.</l>
<l>— Sont-ce des mains de Juana ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Ont-elles pris les crèmes brunes</l>
<l>Sur les mares des voluptés ?</l>
<l>Ont-elles trempé dans les lunes</l>
<l>Aux étangs de sérénités ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Ont-elles bu des cieux barbares,</l>
<l>Calmes sur les genoux charmants ?</l>
<l>Ont-elles roulé des cigares</l>
<l>Ou trafiqué des diamants ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Sur les pieds ardents des Madones</l>
<l>Ont-elles fané des fleurs d'or ?</l>
<l>C'est le sang noir des belladones</l>
<l>Qui dans leur paume éclate et dort.</l>
</lg>
<lg>
<l>Mains chasseresses des diptères</l>
<l>Dont bombinent les bleuisons</l>
<l>Aurorales, vers les nectaires ?</l>
<l>Mains décanteuses de poisons ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Oh ! quel Rêve les a saisies</l>
<l>Dans les pandiculations ?</l>
<l>Un rêve inouï des Asies,</l>
<l>Des Khenghavars ou des Sions ?</l>
</lg>
<lg>
<l>— Ces mains n'ont pas vendu d'oranges,</l>
<l>Ni brui sur les pieds des dieux :</l>
<l>Ces mains n'ont pas lavé les langes</l>
<l>Des lourds petits enfants sans yeux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ce ne sont pas mains de cousine</l>
<l>Ni d'ouvrières aux gros fronts</l>
<l>Que brûle, aux bois puant l'usine,</l>
<l>Un soleil ivre de goudrons.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ce sont des ployeuses d'échines,</l>
<l>Des mains qui ne font jamais mal,</l>
<l>Plus fatales que des machines,</l>
<l>Plus fortes que tout un cheval !</l>
</lg>
<lg>
<l>Remuant comme des fournaises,</l>
<l>Et secouant tous ses frissons,</l>
<l>Leur chair chante des Marseillaises</l>
<l>Et jamais les Eleisons !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ça serrerait vos cous, ô femmes</l>
<l>Mauvaises, ça broierait vos mains,</l>
<l>Femmes nobles, vos mains infâmes</l>
<l>Pleines de blancs et de carmins.</l>
</lg>
<lg>
<l>L'éclat de ces mains amoureuses</l>
<l>Tourne le crâne des brebis !</l>
<l>Dans leurs phalanges savoureuses</l>
<l>Le grand soleil met un rubis !</l>
</lg>
<lg>
<l>Une tache de populace</l>
<l>Les brunit comme un sein d'hier ;</l>
<l>Le dos de ces Mains est la place</l>
<l>Qu'en baisa tout Révolté fier !</l>
</lg>
<lg>
<l>Elles ont pâli, merveilleuses,</l>
<l>Au grand soleil d'amour chargé,</l>
<l>Sur le bronze des mitrailleuses</l>
<l>A travers Paris insurgé !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ah ! quelquefois, ô Mains sacrées,</l>
<l>A vos poings, Mains où tremblent nos</l>
<l>Lèvres jamais désenivrées,</l>
<l>Crie une chaîne aux clairs anneaux !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et c'est un soubresaut étrange</l>
<l>Dans nos êtres, quand, quelquefois,</l>
<l>On veut vous déhâler, Mains d'ange,</l>
<l>En vous faisant saigner les doigts !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="37" xml:id="rimbaud_37">
<head>Les soeurs de charité</head>
<lg>
<l>Le jeune homme dont l'oeil est brillant, la peau brune,</l>
<l>Le beau corps de vingt ans qui devrait aller nu,</l>
<l>Et qu'eût, le front cerclé de cuivre, sous la lune</l>
<l>Adoré, dans la Perse un Génie inconnu,</l>
</lg>
<lg>
<l>Impétueux avec des douceurs virginales</l>
<l>Et noires, fier de ses premiers entêtements,</l>
<l>Pareil aux jeunes mers, pleurs de nuits estivales,</l>
<l>Qui se retournent sur des lits de diamants ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Le jeune homme, devant les laideurs de ce monde</l>
<l>Tressaille dans son coeur largement irrité,</l>
<l>Et plein de la blessure éternelle et profonde,</l>
<l>Se prend à désirer sa soeur de charité.</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais, ô Femme, monceau d'entrailles, pitié douce,</l>
<l>Tu n'es jamais la Soeur de charité, jamais,</l>
<l>Ni regard noir, ni ventre où dort une ombre rousse,</l>
<l>Ni doigts légers, ni seins splendidement formés.</l>
</lg>
<lg>
<l>Aveugle irréveillée aux immenses prunelles,</l>
<l>Tout notre embrassement n'est qu'une question :</l>
<l>C'est toi qui pends à nous, porteuse de mamelles,</l>
<l>Nous te berçons, charmante et grave Passion.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tes haines, tes torpeurs fixes, tes défaillances</l>
<l>Et les brutalités souffertes autrefois,</l>
<l>Tu nous rends tout, ô Nuit pourtant sans malveillances,</l>
<l>Comme un excès de sang épanché tous les mois.</l>
</lg>
<lg>
<l>— Quand la femme, portée un instant, l'épouvante,</l>
<l>Amour, appel de vie et chanson d'action,</l>
<l>Viennent la Muse verte et la Justice ardente</l>
<l>Le déchirer de leur auguste obsession.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ah ! sans cesse altéré des splendeurs et des calmes,</l>
<l>Délaissé des deux Soeurs implacables, geignant</l>
<l>Avec tendresse après la science aux bras almes,</l>
<l>Il porte à la nature en fleur son front saignant.</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais la noire alchimie et les saintes études</l>
<l>Répugnent au blessé, sombre savant d'orgueil ;</l>
<l>Il sent marcher sur lui d'atroces solitudes.</l>
<l>Alors, et toujours beau, sans dégoût du cercueil,</l>
</lg>
<lg>
<l>Qu'il croie aux vastes fins, Rêves ou Promenades</l>
<l>Immenses, à travers les nuits de Vérité,</l>
<l>Et t'appelle en son âme et ses membres malades,</l>
<l>Ô Mort mystérieuse, ô soeur de charité.</l>
</lg>
<dateline>Juin <docDate>1871</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="38" xml:id="rimbaud_38">
<head>Voyelles</head>
<!--
<w lemma="avoir" type="VRB:pres">A</w>
<w lemma="noir" type="QLF">noir</w>
<c type="PUN">,</c>
<w lemma="<unknown>" type="VRB:simp">E</w>
<w lemma="blanc" type="QLF">blanc</w>
<c type="PUN">,</c>
<w lemma="I" type="NUM">I</w>
<w lemma="rouge" type="SUB">rouge</w>
<c type="PUN">,</c>
-->
<lg>
<l>A noir, E blanc, I rouge, U vert, O bleu : voyelles,</l>
<l>Je dirai quelque jour vos naissances latentes :</l>
<l>A, noir corset velu des mouches éclatantes</l>
<l>Qui bombinent autour des puanteurs cruelles,</l>
</lg>
<lg>
<l>Golfes d'ombre ; E, candeurs des vapeurs et des tentes,</l>
<l>Lances des glaciers fiers, rois blancs, frissons d'ombelles ;</l>
<l>I, pourpres, sang craché, rire des lèvres belles</l>
<l>Dans la colère ou les ivresses pénitentes ;</l>
</lg>
<lg>
<l>U, cycles, vibrement divins des mers virides,</l>
<l>Paix des pâtis semés d'animaux, paix des rides</l>
<l>Que l'alchimie imprime aux grands fronts studieux ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô, suprême Clairon plein des strideurs étranges,</l>
<l>Silences traversés des Mondes et des Anges :</l>
<l>— Ô l'Oméga, rayon violet de Ses Yeux !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="39" xml:id="rimbaud_39">
<head>L'étoile a pleuré...</head>
<lg>
<l>L'étoile a pleuré rose au coeur de tes oreilles,</l>
<l>L'infini roulé blanc de ta nuque à tes reins</l>
<l>La mer a perlé rousse à tes mammes vermeilles</l>
<l>Et l'Homme saigné noir à ton flanc souverain.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="40" xml:id="rimbaud_40">
<head>L'homme juste</head>
<lg>
<l>Le Juste restait droit sur ses hanches solides :</l>
<l>Un rayon lui dorait l'épaule ; des sueurs</l>
<l>Me prirent :"Tu veux voir rutiler les bolides ?</l>
<l>Et, debout, écouter bourdonner les flueurs</l>
<l>D'astres lactés, et les essaims d'astéroïdes ?</l>
</lg>
<lg>
<l>"Par des farces de nuit ton front est épié,</l>
<l>Ô Juste ! Il faut gagner un toit. Dis ta prière,</l>
<l>La bouche dans ton drap doucement expié ;</l>
<l>Et si quelque égaré choque ton ostiaire,</l>
<l>Dis : Frère, va plus loin, je suis estropié !"</l>
</lg>
<lg>
<l>Et le Juste restait debout, dans l'épouvante</l>
<l>Bleuâtre des gazons après le soleil mort :</l>
<l>"Alors, mettrais-tu tes genouillères en vente,</l>
<l>Ô Vieillard ? Pèlerin sacré ! Barde d'Armor !</l>
<l>Pleureur des Oliviers ! Main que la pitié gante !</l>
</lg>
<lg>
<l>"Barbe de la famille et poing de la cité,</l>
<l>Croyant très doux : ô coeur tombé dans les calices,</l>
<l>Majestés et vertus, amour et cécité,</l>
<l>Juste ! plus bête et plus dégoûtant que les lices !</l>
<l>Je suis celui qui souffre et qui s'est révolté !</l>
</lg>
<lg>
<l>"Et ça me fait pleurer sur mon ventre, ô stupide,</l>
<l>Et bien rire, l'espoir fameux de ton pardon !</l>
<l>Je suis maudit, tu sais ! Je suis soûl, fou, livide,</l>
<l>Ce que tu veux ! Mais va te coucher, voyons donc,</l>
<l>Juste ! Je ne veux rien à ton cerveau torpide.</l>
</lg>
<lg>
<l>"C'est toi le Juste, enfin, le Juste ! C'est assez !</l>
<l>C'est vrai que la tendresse et ta raison sereines</l>
<l>Reniflent dans la nuit comme des cétacés !</l>
<l>Que tu te fais proscrire et dégoises des thrènes</l>
<l>Sur d'effroyables becs de cane fracassés !</l>
</lg>
<lg>
<l>"Et c'est toi l'oeil de Dieu ! le lâche ! Quand les plantes</l>
<l>Froides des pieds divins passeraient sur mon cou,</l>
<l>Tu es lâche ! Ô ton front qui fourmille de lentes !</l>
<l>Socrates et Jésus, Saints et Justes, dégoût !</l>
<l>Respectez le Maudit suprême aux nuits sanglantes !"</l>
</lg>
<lg>
<l>J'avais crié cela sur la terre, et la nuit</l>
<l>Calme et blanche occupait les cieux pendant ma fièvre.</l>
<l>Je relevai mon front : le fantôme avait fui,</l>
<l>Emportant l'ironie atroce de ma lèvre…</l>
<l>— Vents nocturnes, venez au Maudit ! Parlez-lui !</l>
</lg>
<lg>
<l>Cependant que, silencieux sous les pilastres</l>
<l>D'azur, allongeant les comètes et les noeuds</l>
<l>D'univers, remuement énorme sans désastres,</l>
<l>L'ordre, éternel veilleur, rame aux cieux lumineux</l>
<l>Et de sa drague en feu laisse filer les astres !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ah ! qu'il s'en aille, la gorge cravatée</l>
<l>De honte, ruminant toujours mon ennui, doux</l>
<l>Comme le sucre sur la denture gâtée.</l>
<l>— Tel que la chienne après l'assaut des fiers toutous,</l>
<l>Léchant son flanc d'où pend une entraille emportée.</l>
</lg>
<lg>
<l>Qu'il dise charités crasseuses et progrès…</l>
<l>— J'exècre tous ces yeux de Chinois à bedaines,</l>
<l>Mais qui chante : nana, comme un tas d'enfants près</l>
<l>De mourir, idiots doux aux chansons soudaines :</l>
<l>Ô Justes, nous chierons dans vos ventres de grès !</l>
</lg>
<dateline>Juillet <docDate>1871</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="41" xml:id="rimbaud_41">
<head>Ce qu'on dit au poète à propos de fleurs</head>
<salute>A Monsieur Théodore de Banville.</salute>
<div>
<head>I</head>
<lg>
<l>Ainsi, toujours, vers l'azur noir</l>
<l>Où tremble la mer des topazes,</l>
<l>Fonctionneront dans ton soir</l>
<l>Les Lys, ces clystères d'extases !</l>
</lg>
<lg>
<l>A notre époque de sagous,</l>
<l>Quand les Plantes sont travailleuses,</l>
<l>Le Lys boira les bleus dégoûts</l>
<l>Dans tes Proses religieuses !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Le lys de monsieur de Kerdrel,</l>
<l>Le Sonnet de mil huit cent trente,</l>
<l>Le Lys qu'on donne au Ménestrel</l>
<l>Avec l'oeillet et l'amarante !</l>
</lg>
<lg>
<l>Des lys ! Des lys ! On n'en voit pas !</l>
<l>Et dans ton Vers, tel que les manches</l>
<l>Des Pécheresses aux doux pas,</l>
<l>Toujours frissonnent ces fleurs blanches !</l>
</lg>
<lg>
<l>Toujours, Cher, quand tu prends un bain,</l>
<l>Ta chemise aux aisselles blondes</l>
<l>Se gonfle aux brises du matin</l>
<l>Sur les myosotis immondes !</l>
</lg>
<lg>
<l>L'amour ne passe à tes octrois</l>
<l>Que les Lilas, — ô balançoires !</l>
<l>Et les Violettes du Bois,</l>
<l>Crachats sucrés des Nymphes noires !…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>II</head>
<lg>
<l>Ô Poètes, quand vous auriez</l>
<l>Les Roses, les Roses soufflées,</l>
<l>Rouges sur tiges de lauriers,</l>
<l>Et de mille octaves enflées !</l>
</lg>
<lg>
<l>Quand BANVILLE en ferait neiger,</l>
<l>Sanguinolentes, tournoyantes,</l>
<l>Pochant l'oeil fou de l'étranger</l>
<l>Aux lectures mal bienveillantes !</l>
</lg>
<lg>
<l>De vos forêts et de vos prés,</l>
<l>Ô très paisibles photographes !</l>
<l>La Flore est diverse à peu près</l>
<l>Comme des bouchons de carafes !</l>
</lg>
<lg>
<l>Toujours les végétaux Français,</l>
<l>Hargneux, phtisiques, ridicules,</l>
<l>Où le ventre des chiens bassets</l>
<l>Navigue en paix, aux crépuscules ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Toujours, après d'affreux dessins</l>
<l>De Lotos bleus ou d'Hélianthes,</l>
<l>Estampes roses, sujets saints</l>
<l>Pour de jeunes communiantes !</l>
</lg>
<lg>
<l>L'Ode Açoka cadre avec la</l>
<l>Strophe en fenêtre de lorette ;</l>
<l>Et de lourds papillons d'éclat</l>
<l>Fientent sur la Pâquerette.</l>
</lg>
<lg>
<l>Vieilles verdures, vieux galons !</l>
<l>Ô croquignoles végétales !</l>
<l>Fleurs fantasques des vieux Salons !</l>
<l>— Aux hannetons, pas aux crotales,</l>
</lg>
<lg>
<l>Ces poupards végétaux en pleurs</l>
<l>Que Grandville eût mis aux lisières,</l>
<l>Et qu'allaitèrent de couleurs</l>
<l>De méchants astres à visières !</l>
</lg>
<lg>
<l>Oui, vos bavures de pipeaux</l>
<l>Font de précieuses glucoses !</l>
<l>— Tas d'oeufs frits dans de vieux chapeaux,</l>
<l>Lys, Açokas, Lilas et Roses !…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>III</head>
<lg>
<l>Ô blanc Chasseur, qui cours sans bas</l>
<l>A travers le Pâtis panique,</l>
<l>Ne peux-tu pas, ne dois-tu pas</l>
<l>Connaître un peu ta botanique ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Tu ferais succéder, je crains,</l>
<l>Aux Grillons roux les Cantharides,</l>
<l>L'or des Rios au bleu des Rhins, —</l>
<l>Bref, aux Norwèges les Florides :</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais, Cher, l'Art n'est plus, maintenant,</l>
<l>— C'est la vérité, — de permettre</l>
<l>A l'Eucalyptus étonnant</l>
<l>Des constrictors d'un hexamètre :</l>
</lg>
<lg>
<l>Là !… Comme si les Acajous</l>
<l>Ne servaient, même en nos Guyanes,</l>
<l>Qu'aux cascades des sapajous,</l>
<l>Au lourd délire des lianes !</l>
</lg>
<lg>
<l>— En somme, une Fleur, Romarin</l>
<l>Ou Lys, vive ou morte, vaut-elle</l>
<l>Un excrément d'oiseau marin ?</l>
<l>Vaut-elle un seul pleur de chandelle ?</l>
</lg>
<lg>
<l>— Et j'ai dit ce que je voulais !</l>
<l>Toi, même assis là-bas, dans une</l>
<l>Cabane de bambous, — volets</l>
<l>Clos, tentures de perse brune, —</l>
</lg>
<lg>
<l>Tu torcherais des floraisons</l>
<l>Dignes d'Oises extravagantes !…</l>
<l>— Poète ! ce sont des raisons</l>
<l>Non moins risibles qu'arrogantes !…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>IV</head>
<lg>
<l>Dis, non les pampas printaniers</l>
<l>Noirs d'épouvantables révoltes,</l>
<l>Mais les tabacs, les cotonniers !</l>
<l>Dis les exotiques récoltes !</l>
</lg>
<lg>
<l>Dis, front blanc que Phébus tanna,</l>
<l>De combien de dollars se rente</l>
<l>Pedro Velasquez, Habana ;</l>
<l>Incague la mer de Sorrente</l>
</lg>
<lg>
<l>Où vont les Cygnes par milliers ;</l>
<l>Que tes strophes soient des réclames</l>
<l>Pour l'abatis des mangliers</l>
<l>Fouillés des Hydres et des lames !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ton quatrain plonge aux bois sanglants</l>
<l>Et revient proposer aux Hommes</l>
<l>Divers sujets de sucres blancs,</l>
<l>De pectoraires et de gommes !</l>
</lg>
<lg>
<l>Sachons par Toi si les blondeurs</l>
<l>Des Pics neigeux, vers les Tropiques,</l>
<l>Sont ou des insectes pondeurs</l>
<l>Ou des lichens microscopiques !</l>
</lg>
<lg>
<l>Trouve, ô Chasseur, nous le voulons,</l>
<l>Quelques garances parfumées</l>
<l>Que la Nature en pantalons</l>
<l>Fasse éclore ! — pour nos Armées !</l>
</lg>
<lg>
<l>Trouve, aux abords du Bois qui dort,</l>
<l>Les fleurs, pareilles à des mufles,</l>
<l>D'où bavent des pommades d'or</l>
<l>Sur les cheveux sombres des Buffles !</l>
</lg>
<lg>
<l>Trouve, aux prés fous, où sur le Bleu</l>
<l>Tremble l'argent des pubescences,</l>
<l>Des calices pleins d'Oeufs de feu</l>
<l>Qui cuisent parmi les essences !</l>
</lg>
<lg>
<l>Trouve des Chardons cotonneux</l>
<l>Dont dix ânes aux yeux de braises</l>
<l>Travaillent à filer les noeuds !</l>
<l>Trouve des Fleurs qui soient des chaises !</l>
</lg>
<lg>
<l>Oui, trouve au coeur des noirs filons</l>
<l>Des fleurs presque pierres, — fameuses ! —</l>
<l>Qui vers leurs durs ovaires blonds</l>
<l>Aient des amygdales gemmeuses !</l>
</lg>
<lg>
<l>Sers-nous, ô Farceur, tu le peux,</l>
<l>Sur un plat de vermeil splendide</l>
<l>Des ragoûts de Lys sirupeux</l>
<l>Mordant nos cuillers Alfénide !</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>V</head>
<lg>
<l>Quelqu'un dira le grand Amour,</l>
<l>Voleur des sombres Indulgences :</l>
<l>Mais ni Renan, ni le chat Murr</l>
<l>N'ont vu les Bleus Thyrses immenses !</l>
</lg>
<lg>
<l>Toi, fais jouer dans nos torpeurs,</l>
<l>Par les parfums les hystéries ;</l>
<l>Exalte-nous vers les candeurs</l>
<l>Plus candides que les Maries…</l>
</lg>
<lg>
<l>Commerçant ! colon ! médium !</l>
<l>Ta Rime sourdra, rose ou blanche,</l>
<l>Comme un rayon de sodium,</l>
<l>Comme un caoutchouc qui s'épanche !</l>
</lg>
<lg>
<l>De tes noirs Poèmes, — Jongleur !</l>
<l>Blancs, verts, et rouges dioptriques,</l>
<l>Que s'évadent d'étranges fleurs</l>
<l>Et des papillons électriques !</l>
</lg>
<lg>
<l>Voilà ! c'est le Siècle d'enfer !</l>
<l>Et les poteaux télégraphiques</l>
<l>Vont orner, — lyre aux chants de fer,</l>
<l>Tes omoplates magnifiques !</l>
</lg>
<lg>
<l>Surtout, rime une version</l>
<l>Sur le mal des pommes de terre !</l>
<l>— Et, pour la composition</l>
<l>De poèmes pleins de mystère</l>
</lg>
<lg>
<l>Qu'on doive lire de Tréguier</l>
<l>A Paramaribo, rachète</l>
<l>Des Tomes de Monsieur Figuier,</l>
<l>— Illustrés ! — chez Monsieur Hachette !</l>
</lg>
</div>
<dateline>14 juillet <docDate>1871</docDate>. ALCIDE BAVA. A. R.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="42" xml:id="rimbaud_42">
<head>Les premières communions</head>
<div>
<head>I</head>
<lg>
<l>Vraiment, c'est bête, ces églises des villages</l>
<l>Où quinze laids marmots encrassant les piliers</l>
<l>Écoutent, grasseyant les divins babillages,</l>
<l>Un noir grotesque dont fermentent les souliers :</l>
<l>Mais le soleil éveille, à travers les feuillages,</l>
<l>Les vieilles couleurs des vitraux irréguliers.</l>
</lg>
<lg>
<l>La pierre sent toujours la terre maternelle,</l>
<l>Vous verrez des monceaux de ces cailloux terreux</l>
<l>Dans la campagne en rut qui frémit solennelle,</l>
<l>Portant près des blés lourds, dans les sentiers ocreux,</l>
<l>Ces arbrisseaux brûlés ou bleuit la prunelle,</l>
<l>Des noeuds de mûriers noirs et de rosiers fuireux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tous les cent ans on rend ces granges respectables</l>
<l>Par un badigeon d'eau bleue et de lait caillé :</l>
<l>Si des mysticités grotesques sont notables</l>
<l>Près de la Notre Dame ou du Saint empaillé,</l>
<l>Des mouches sentant bon l'auberge et les étables</l>
<l>Se gorgent de cire au plancher ensoleillé.</l>
</lg>
<lg>
<l>L'enfant se doit surtout à la maison, famille</l>
<l>Des soins naïfs, des bons travaux abrutissants ;</l>
<l>Ils sortent, oubliant que la peau leur fourmille</l>
<l>Où le Prêtre du Christ plaqua ses doigts puissants.</l>
<l>On paie au Prêtre un toit ombré d'une charmille</l>
<l>Pour qu'il laisse au soleil tous ces fronts brunissants.</l>
</lg>
<lg>
<l>Le premier habit noir, le plus beau jour de tartes,</l>
<l>Sous le Napoléon ou le Petit Tambour</l>
<l>Quelque enluminure où les Josephs et les Marthes</l>
<l>Tirent la langue avec un excessif amour</l>
<l>Et que joindront, au jour de science, deux cartes,</l>
<l>Ces seuls doux souvenirs lui restent du grand jour.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les filles vont toujours à l'église, contentes</l>
<l>De s'entendre appeler garces par les garçons</l>
<l>Qui font du genre après Messe ou vêpres chantantes.</l>
<l>Eux qui sont destinés au chic des garnisons,</l>
<l>Ils narguent au café les maisons importantes,</l>
<l>Blousés neuf, et gueulant d'effroyables chansons.</l>
</lg>
<lg>
<l>Cependant le Curé choisit pour les enfances</l>
<l>Des dessins ; dans son clos, les vêpres dites, quand</l>
<l>L'air s'emplit du lointain nasillement des danses,</l>
<l>Ils se sent, en dépit des célestes défenses,</l>
<l>Les doigts de pied ravis et le mollet marquant ;</l>
</lg>
<lg>
<l>— La nuit vient, noir pirate aux cieux d'or débarquant.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>II</head>
<lg>
<l>Le Prêtre a distingué parmi les catéchistes,</l>
<l>Congrégés des Faubourgs ou des Riches Quartiers,</l>
<l>Cette petite fille inconnue, aux yeux tristes,</l>
<l>Front jaune. Les parents semblent de doux portiers.</l>
<l>"Au grand Jour, le marquant parmi les Catéchistes,</l>
<l>Dieu fera sur ce front neiger ses bénitiers."</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>III</head>
<lg>
<l>La veille du grand Jour, l'enfant se fait malade.</l>
<l>Mieux qu'à l'église haute aux funèbres rumeurs,</l>
<l>D'abord le frisson vient, — le lit n'étant pas fade —</l>
<l>Un frisson surhumain qui retourne :"Je meurs…"</l>
<l>Et, comme un vol d'amour fait à ses soeurs stupides,</l>
<l>Elle compte, abattue et les mains sur son coeur,</l>
<l>Les Anges, les Jésus et ses Vierges nitides</l>
<l>Et, calmement, son âme a bu tout son vainqueur.</l>
</lg>
<lg>
<l>Adonaï !… — Dans les terminaisons latines,</l>
<l>Des cieux moirés de vert baignent les Fronts vermeils</l>
<l>Et tachés du sang pur des célestes poitrines</l>
<l>De grands linges neigeux tombent sur les soleils !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Pour ses virginités présentes et futures</l>
<l>Elle mort aux fraîcheurs de ta Rémission,</l>
<l>Mais plus tard que les lys d'eau, plus que les confitures,</l>
<l>Tes pardons sont glacés, ô Reine de Sion !</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>IV</head>
<lg>
<l>Puis la Vierge n'est plus que la vierge du livre.</l>
<l>Les mystiques élans se cassent quelquefois…</l>
<l>Et vient la pauvreté des images, que cuivre</l>
<l>L'ennui, l'enluminure atroce et les vieux bois ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Des curiosités vaguement impudiques</l>
<l>Épouvantent le rêve aux chastes bleuités</l>
<l>Qui s'est surpris autour des célestes tuniques,</l>
<l>Du linge dont Jésus voile ses nudités.</l>
</lg>
<lg>
<l>Elle veut, elle veut, pourtant, l'âme en détresse,</l>
<l>Le front dans l'oreiller creusé par les cris sourds,</l>
<l>Prolonger les éclairs suprêmes de tendresse,</l>
<l>Et bave… — L'ombre emplit les maisons et les cours.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et l'enfant ne peut plus. Elle s'agite, cambre</l>
<l>Les reins et d'une main ouvre le rideau bleu</l>
<l>Pour amener un peu la fraîcheur de la chambre</l>
<l>Sous le drap, vers son ventre et sa poitrine en feu…</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>V</head>
<lg>
<l>A son réveil, — minuit, la fenêtre était blanche.</l>
<l>Devant le sommeil bleu des rideaux illunés,</l>
<l>La vision la prit des candeurs du dimanche ;</l>
<l>Elle avait rêvé rouge. Elle saigna du nez,</l>
</lg>
<lg>
<l>Et se sentant bien chaste et pleine de faiblesse</l>
<l>Pour savourer en Dieu son amour revenant,</l>
<l>Elle eut soif de la nuit où s'exalte et s'abaisse</l>
<l>Le coeur, sous l'oeil des cieux doux, en les devinant ;</l>
</lg>
<lg>
<l>De la nuit, Vierge-Mère impalpable, qui baigne</l>
<l>Tous les jeunes émois de ses silences gris,</l>
<l>Elle eut soif de la nuit forte où le coeur qui saigne</l>
<l>Écoule sans témoin sa révolte sans cris.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et faisant la victime et la petite épouse,</l>
<l>Son étoile la vit, une chandelle aux doigts,</l>
<l>Descendre dans la cour où séchait une blouse,</l>
<l>Spectre blanc, et lever les spectres noirs des toits.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>VI</head>
<lg>
<l>Elle passa sa nuit sainte dans des latrines.</l>
<l>Vers la chandelle, aux trous du toit coulait l'air blanc,</l>
<l>Et quelque vigne folle aux noirceurs purpurines,</l>
<l>En deçà d'une cour voisine s'écroulant.</l>
</lg>
<lg>
<l>La lucarne faisait un coeur de lueur vive</l>
<l>Dans la cour où les cieux bas plaquaient d'ors vermeils</l>
<l>Les vitres ; les pavés puant l'eau de lessive</l>
<l>Soufraient l'ombre des murs bondés de noirs sommeils.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>VII</head>
<lg>
<l>Qui dira ces langueurs et ces pitiés immondes,</l>
<l>Et ce qu'il lui viendra de haine, ô sales fous,</l>
<l>Dont le travail divin déforme encor les mondes,</l>
<l>Quand la lèpre à la fin mangera ce corps doux ?</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>VIII</head>
<lg>
<l>Et quand, ayant rentré tous ses noeuds d'hystéries,</l>
<l>Elle verra, sous les tristesses du bonheur,</l>
<l>L'amant rêver au blanc million des Maries,</l>
<l>Au matin de la nuit d'amour, avec douleur :</l>
</lg>
<lg>
<l>"Sais-tu que je t'ai fait mourir ? J'ai pris ta bouche,</l>
<l>Ton coeur, tout ce qu'on a, tout ce que vous avez ;</l>
<l>Et moi, je suis malade : Oh ! je veux qu'on me couche</l>
<l>Parmi les Morts des eaux nocturnes abreuvés !</l>
</lg>
<lg>
<l>"J'étais bien jeune, et Christ a souillé mes haleines,</l>
<l>Il me bonda jusqu'à la gorge de dégoûts !</l>
<l>Tu baisais mes cheveux profonds comme les laines,</l>
<l>Et je me laissais faire… ah ! va, c'est bon pour vous,</l>
</lg>
<lg>
<l>"Hommes ! qui songez peu que la plus amoureuse</l>
<l>Est, sous sa conscience aux ignobles terreurs,</l>
<l>La plus prostituée et la plus douloureuse,</l>
<l>Et que tous nos élans vers vous sont des erreurs !</l>
</lg>
<lg>
<l>"Car ma Communion première est bien passée.</l>
<l>Tes baisers, je ne puis jamais les avoir sus :</l>
<l>Et mon coeur et ma chair par ta chair embrassée</l>
<l>Fourmillent du baiser putride de Jésus !"</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>IX</head>
<lg>
<l>Alors l'âme pourrie et l'âme désolée</l>
<l>Sentiront ruisseler tes malédictions.</l>
<l>— Ils auront couché sur ta Haine inviolée,</l>
<l>Échappés, pour la mort, des justes passions,</l>
</lg>
<lg>
<l>Christ ! ô Christ, éternel voleur des énergies,</l>
<l>Dieu qui pour deux mille ans vouas à ta pâleur,</l>
<l>Cloués au sol, de honte et de céphalalgies,</l>
<l>Ou renversés, les fronts des femmes de douleur.</l>
</lg>
</div>
<dateline>Juillet <docDate>1871</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="43" xml:id="rimbaud_43">
<head>Les chercheuses de poux</head>
<lg>
<l>Quand le front de l'enfant, plein de rouges tourmentes,</l>
<l>Implore l'essaim blanc des rêves indistincts,</l>
<l>Il vient près de son lit deux grandes soeurs charmantes</l>
<l>Avec de frêles doigts aux ongles argentins.</l>
</lg>
<lg>
<l>Elles assoient l'enfant devant une croisée</l>
<l>Grande ouverte où l'air bleu baigne un fouillis de fleurs,</l>
<l>Et dans ses lourds cheveux où tombe la rosée</l>
<l>Promènent leurs doigts fins, terribles et charmeurs.</l>
</lg>
<lg>
<l>Il écoute chanter leurs haleines craintives</l>
<l>Qui fleurent de longs miels végétaux et rosés,</l>
<l>Et qu'interrompt parfois un sifflement, salives</l>
<l>Reprises sur la lèvre ou désirs de baisers.</l>
</lg>
<lg>
<l>Il entend leurs cils noirs battant sous les silences</l>
<l>Parfumés ; et leurs doigts électriques et doux</l>
<l>Font crépiter parmi ses grises indolences</l>
<l>Sous leurs ongles royaux la mort des petits poux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Voilà que monte en lui le vin de la Paresse,</l>
<l>Soupir d'harmonica qui pourrait délirer ;</l>
<l>L'enfant se sent, selon la lenteur des caresses,</l>
<l>Sourdre et mourir sans cesse un désir de pleurer.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="44" xml:id="rimbaud_44">
<head>Le bateau ivre</head>
<lg>
<l>Comme je descendais des Fleuves impassibles,</l>
<l>Je ne me sentis plus guidé par les haleurs :</l>
<l>Des Peaux-Rouges criards les avaient pris pour cibles,</l>
<l>Les ayant cloués nus aux poteaux de couleurs.</l>
</lg>
<lg>
<l>J'étais insoucieux de tous les équipages,</l>
<l>Porteur de blés flamands ou de cotons anglais.</l>
<l>Quand avec mes haleurs ont fini ces tapages,</l>
<l>Les Fleuves m'ont laissé descendre où je voulais.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dans les clapotements furieux des marées,</l>
<l>Moi, l'autre hiver, plus sourd que les cerveaux d'enfants,</l>
<l>Je courus ! Et les Péninsules démarrées</l>
<l>N'ont pas subi tohu-bohus plus triomphants.</l>
</lg>
<lg>
<l>La tempête a béni mes éveils maritimes.</l>
<l>Plus léger qu'un bouchon j'ai dansé sur les flots</l>
<l>Qu'on appelle rouleurs éternels de victimes,</l>
<l>Dix nuits, sans regretter l'oeil niais des falots !</l>
</lg>
<lg>
<l>Plus douce qu'aux enfants la chair des pommes sûres,</l>
<l>L'eau verte pénétra ma coque de sapin</l>
<l>Et des taches de vins bleus et des vomissures</l>
<l>Me lava, dispersant gouvernail et grappin.</l>
</lg>
<lg>
<l>Et dès lors, je me suis baigné dans le Poème</l>
<l>De la Mer, infusé d'astres, et lactescent,</l>
<l>Dévorant les azurs verts ; où, flottaison blême</l>
<l>Et ravie, un noyé pensif parfois descend ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Où, teignant tout à coup les bleuités, délires</l>
<l>Et rythmes lents sous les rutilements du jour,</l>
<l>Plus fortes que l'alcool, plus vastes que nos lyres,</l>
<l>Fermentent les rousseurs amères de l'amour !</l>
</lg>
<lg>
<l>Je sais les cieux crevant en éclairs, et les trombes</l>
<l>Et les ressacs et les courants : je sais le soir,</l>
<l>L'Aube exaltée ainsi qu'un peuple de colombes,</l>
<l>Et j'ai vu quelquefois ce que l'homme a cru voir !</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai vu le soleil bas, taché d'horreurs mystiques,</l>
<l>Illuminant de longs figements violets,</l>
<l>Pareils à des acteurs de drames très antiques</l>
<l>Les flots roulant au loin leurs frissons de volets !</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai rêvé la nuit verte aux neiges éblouies,</l>
<l>Baiser montant aux yeux des mers avec lenteurs,</l>
<l>La circulation des sèves inouïes,</l>
<l>Et l'éveil jaune et bleu des phosphores chanteurs !</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai suivi, des mois pleins, pareille aux vacheries</l>
<l>Hystériques, la houle à l'assaut des récifs,</l>
<l>Sans songer que les pieds lumineux des Maries</l>
<l>Pussent forcer le mufle aux Océans poussifs !</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai heurté, savez-vous, d'incroyables Florides</l>
<l>Mêlant aux fleurs des yeux de panthères à peaux</l>
<l>D'hommes ! Des arcs-en-ciel tendus comme des brides</l>
<l>Sous l'horizon des mers, à de glauques troupeaux !</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai vu fermenter les marais énormes, nasses</l>
<l>Où pourrit dans les joncs tout un Léviathan !</l>
<l>Des écroulements d'eaux au milieu des bonaces,</l>
<l>Et des lointains vers les gouffres cataractant !</l>
</lg>
<lg>
<l>Glaciers, soleils d'argent, flots nacreux, cieux de braises !</l>
<l>Échouages hideux au fond des golfes bruns</l>
<l>Où les serpents géants dévorés des punaises</l>
<l>Choient, des arbres tordus, avec de noirs parfums !</l>
</lg>
<lg>
<l>J'aurais voulu montrer aux enfants ces dorades</l>
<l>Du flot bleu, ces poissons d'or, ces poissons chantants.</l>
<l>— Des écumes de fleurs ont bercé mes dérades</l>
<l>Et d'ineffables vents m'ont ailé par instants.</l>
</lg>
<lg>
<l>Parfois, martyr lassé des pôles et des zones,</l>
<l>La mer dont le sanglot faisait mon roulis doux</l>
<l>Montait vers moi ses fleurs d'ombre aux ventouses jaunes</l>
<l>Et je restais, ainsi qu'une femme à genoux…</l>
</lg>
<lg>
<l>Presque île, ballottant sur mes bords les querelles</l>
<l>Et les fientes d'oiseaux clabaudeurs aux yeux blonds.</l>
<l>Et je voguais, lorsqu'à travers mes liens frêles</l>
<l>Des noyés descendaient dormir, à reculons !</l>
</lg>
<lg>
<l>Or moi, bateau perdu sous les cheveux des anses,</l>
<l>Jeté par l'ouragan dans l'éther sans oiseau,</l>
<l>Moi dont les Monitors et les voiliers des Hanses</l>
<l>N'auraient pas repêché la carcasse ivre d'eau ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Libre, fumant, monté de brumes violettes,</l>
<l>Moi qui trouais le ciel rougeoyant comme un mur</l>
<l>Qui porte, confiture exquise aux bons poètes,</l>
<l>Des lichens de soleil et des morves d'azur ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Qui courais, taché de lunules électriques,</l>
<l>Planche folle, escorté des hippocampes noirs,</l>
<l>Quand les juillets faisaient crouler à coups de triques</l>
<l>Les cieux ultramarins aux ardents entonnoirs ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Moi qui tremblais, sentant geindre à cinquante lieues</l>
<l>Le rut des Béhémots et les Maelstroms épais,</l>
<l>Fileur éternel des immobilités bleues,</l>
<l>Je regrette l'Europe aux anciens parapets !</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai vu des archipels sidéraux ! et des îles</l>
<l>Dont les cieux délirants sont ouverts au vogueur :</l>
<l>— est-ce en ces nuits sans fonds que tu dors et t'exiles,</l>
<l>Million d'oiseaux d'or, ô future Vigueur ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais, vrai, j'ai trop pleuré ! Les Aubes sont navrantes.</l>
<l>Toute lune est atroce et tout soleil amer :</l>
<l>L'âcre amour m'a gonflé de torpeurs enivrantes.</l>
<l>Ô que ma quille éclate ! Ô que j'aille à la mer !</l>
</lg>
<lg>
<l>Si je désire une eau d'Europe, c'est la flache</l>
<l>Noire et froide où vers le crépuscule embaumé</l>
<l>Un enfant accroupi plein de tristesse, lâche</l>
<l>Un bateau frêle comme un papillon de mai.</l>
</lg>
<lg>
<l>Je ne puis plus, baigné de vos langueurs, ô lames,</l>
<l>Enlever leur sillage aux porteurs de cotons,</l>
<l>Ni traverser l'orgueil des drapeaux et des flammes,</l>
<l>Ni nager sous les yeux horribles des pontons.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="45" xml:id="rimbaud_45">
<head>Larme</head>
<lg>
<l>Loin des oiseaux, des troupeaux, des villageoises,</l>
<l>Je buvais, accroupi dans quelque bruyère</l>
<l>Entourée de tendres bois de noisetiers,</l>
<l>Par un brouillard d'après-midi tiède et vert.</l>
</lg>
<lg>
<l>Que pouvais-je boire dans cette jeune Oise,</l>
<l>Ormeaux sans voix, gazon sans fleurs, ciel ouvert.</l>
<l>Que tirais-je à la gourde de colocase ?</l>
<l>Quelque liqueur d'or, fade et qui fait suer.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tel, j'eusse été mauvaise enseigne d'auberge.</l>
<l>Puis l'orage changea le ciel, jusqu'au soir.</l>
<l>Ce furent des pays noirs, des lacs, des perches,</l>
<l>Des colonnades sous la nuit bleue, des gares.</l>
</lg>
<lg>
<l>L'eau des bois se perdait sur des sables vierges,</l>
<l>Le vent, du ciel, jetait des glaçons aux mares…</l>
<l>Or ! tel qu'un pêcheur d'or ou de coquillages,</l>
<l>Dire que je n'ai pas eu souci de boire !</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="46" xml:id="rimbaud_46">
<head>La rivière de Cassis</head>
<lg>
<l>La Rivière de Cassis roule ignorée</l>
<l>En des vaux étranges :</l>
<l>La voix de cent corbeaux l'accompagne, vraie</l>
<l>Et bonne voix d'anges :</l>
<l>Avec les grands mouvements des sapinaies</l>
<l>Quand plusieurs vents plongent.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tout roule avec des mystères révoltants</l>
<l>De campagnes d'anciens temps,</l>
<l>De donjons visités, de parcs importants :</l>
<l>C'est en ces bords qu'on entend</l>
<l>Les passions mortes des chevaliers errants :</l>
<l>Mais que salubre est le vent !</l>
</lg>
<lg>
<l>Que le piéton regarde à ces claires-voies :</l>
<l>Il ira plus courageux.</l>
<l>Soldats des forêts que le Seigneur envoie,</l>
<l>Chers corbeaux délicieux !</l>
<l>Faites fuir d'ici le paysan matois</l>
<l>Qui trinque d'un moignon vieux.</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="47" xml:id="rimbaud_47">
<head>Comédie de la soif</head>
<div>
<head>1. LES PARENTS</head>
<lg>
<l>Nous sommes tes Grands-Parents,</l>
<l>Les Grands !</l>
<l>Couverts des froides sueurs</l>
<l>De la lune et des verdures.</l>
<l>Nos vins secs avaient du coeur !</l>
<l>Au soleil sans imposture</l>
<l>Que faut-il à l'homme ? boire.</l>
</lg>
<lg>
<l>MOI — Mourir aux fleuves barbares.</l>
</lg>
<lg>
<l>Nous sommes tes Grands-Parents</l>
<l>Des champs.</l>
<l>L'eau est au fond des osiers :</l>
<l>Vois le courant du fossé</l>
<l>Autour du Château mouillé.</l>
<l>Descendons en nos celliers ;</l>
<l>Après, le cidre et le lait.</l>
</lg>
<lg>
<l>MOI — Aller où boivent les vaches.</l>
</lg>
<lg>
<l>Nous sommes tes Grands-Parents ;</l>
<l>Tiens, prends</l>
<l>Les liqueurs dans nos armoires ;</l>
<l>Le Thé, le Café, si rares,</l>
<l>Frémissent dans les bouilloires.</l>
<l>— Vois les images, les fleurs.</l>
<l>Nous rentrons du cimetière.</l>
</lg>
<lg>
<l>MOI — Ah ! tarir toutes les urnes !</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>2. L'ESPRIT</head>
<lg>
<l>Éternelles Ondines,</l>
<l>Divisez l'eau fine.</l>
<l>Vénus, soeur de l'azur,</l>
<l>Émeus le flot pur.</l>
<l>Juifs errants de Norwège,</l>
<l>Dites-moi la neige.</l>
<l>Anciens exilés chers,</l>
<l>Dites-moi la mer.</l>
</lg>
<lg>
<l>MOI — Non, plus ces boissons pures,</l>
<l>Ces fleurs d'eau pour verres ;</l>
<l>Légendes ni figures</l>
<l>Ne me désaltèrent ;</l>
<l>Chansonnier, ta filleule</l>
<l>C'est ma soif si folle</l>
<l>Hydre intime sans gueules</l>
<l>Qui mine et désole.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>3. LES AMIS</head>
<lg>
<l>Viens, les Vins vont aux plages,</l>
<l>Et les flots par millions !</l>
<l>Vois le Bitter sauvage</l>
<l>Rouler du haut des monts !</l>
</lg>
<lg>
<l>Gagnons, pèlerins sages,</l>
<l>L'Absinthe aux verts piliers…</l>
</lg>
<lg>
<l>MOI — Plus ces paysages.</l>
<l>Qu'est l'ivresse, Amis ?</l>
</lg>
<lg>
<l>J'aime autant, mieux, même,</l>
<l>Pourrir dans l'étang,</l>
<l>Sous l'affreuse crème,</l>
<l>Près des bois flottants.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>4. LE PAUVRE SONGE</head>
<lg>
<l>Peut-être un Soir m'attend</l>
<l>Où je boirai tranquille</l>
<l>En quelque vieille Ville,</l>
<l>Et mourrai plus content :</l>
<l>Puisque je suis patient !</l>
</lg>
<lg>
<l>Si mon mal se résigne,</l>
<l>Si j'ai jamais quelque or,</l>
<l>Choisirai-je le Nord</l>
<l>Ou le Pays des Vignes ?…</l>
<l>— Ah songer est indigne</l>
</lg>
<lg>
<l>Puisque c'est pure perte !</l>
<l>Et si je redeviens</l>
<l>Le voyageur ancien</l>
<l>Jamais l'auberge verte</l>
<l>Ne peut bien m'être ouverte.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>5. CONCLUSION</head>
<lg>
<l>Les pigeons qui tremblent dans la prairie,</l>
<l>Le gibier, qui court et qui voit dans la nuit,</l>
<l>Les bêtes des eaux, la bête asservie,</l>
<l>Les derniers papillons !… ont soif aussi.</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais fondre où fond ce nuage sans guide,</l>
<l>— Oh ! favorisé de ce qui est frais !</l>
<l>Expirer en ces violettes humides</l>
<l>Dont les aurores chargent ces forêts ?</l>
</lg>
</div>
<dateline>Mai <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="48" xml:id="rimbaud_48">
<head>Bonne pensée du matin</head>
<lg>
<l>A quatre heures du matin, l'été,</l>
<l>Le Sommeil d'amour dure encore.</l>
<l>Sous les bosquets l'aube évapore</l>
<l>L'odeur du soir fêté.</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais là-bas dans l'immense chantier</l>
<l>Vers le soleil des Hespérides,</l>
<l>En bras de chemise, les charpentiers</l>
<l>Déjà s'agitent.</l>
</lg>
<lg>
<l>Dans leur désert de mousse, tranquilles,</l>
<l>Ils préparent les lambris précieux</l>
<l>Où la richesse de la ville</l>
<l>Rira sous de faux cieux.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ah ! pour ces Ouvriers charmants</l>
<l>Sujets d'un roi de Babylone,</l>
<l>Vénus ! laisse un peu les Amants,</l>
<l>Dont l'âme est en couronne.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô Reine des Bergers !</l>
<l>Porte aux travailleurs l'eau-de-vie,</l>
<l>Pour que leurs forces soient en paix</l>
<l>En attendant le bain dans la mer, à midi.</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="49" xml:id="rimbaud_49">
<head>FÊTES DE LA PATIENCE</head>
<head>Bannières de mai</head>
<lg>
<l>Aux branches claires des tilleuls</l>
<l>Meurt un maladif hallalli.</l>
<l>Mais des chansons spirituelles</l>
<l>Voltigent parmi les groseilles.</l>
<l>Que notre sang rie en nos veines,</l>
<l>Voici s'enchevêtrer les vignes</l>
<l>Le ciel est joli comme un ange,</l>
<l>L'azur et l'onde communient.</l>
<l>Je sors. Si un rayon me blesse</l>
<l>Je succomberai sur la mousse.</l>
</lg>
<lg>
<l>Qu'on patiente et qu'on s'ennuie</l>
<l>C'est trop simple. Fie de mes peines.</l>
<l>Je veux que l'été dramatique</l>
<l>Me lie à son char de fortune.</l>
<l>Que par toi beaucoup, ô Nature,</l>
<l>— Ah moins seul et moins nul ! — je meure.</l>
<l>Au lieu que les Bergers, c'est drôle,</l>
<l>Meurent à peu près par le monde.</l>
</lg>
<lg>
<l>Je veux bien que les saisons m'usent.</l>
<l>A toi, Nature, je me rends ;</l>
<l>Et ma faim et toute ma soif.</l>
<l>Et, s'il te plaît, nourris, abreuve.</l>
<l>Rien de rien ne m'illusionne ;</l>
<l>C'est rire aux parents, qu'au soleil,</l>
<l>Mais moi je ne veux rire à rien ;</l>
<l>Et libre soit cette infortune.</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="50" xml:id="rimbaud_50">
<head>Chanson de la plus haute tour</head>
<lg>
<l>Oisive jeunesse</l>
<l>A tout asservie,</l>
<l>Par délicatesse</l>
<l>J'ai perdu ma vie.</l>
<l>Ah ! Que le temps vienne</l>
<l>Où les coeurs s'éprennent.</l>
</lg>
<lg>
<l>Je me suis dit : laisse,</l>
<l>Et qu'on ne te voie :</l>
<l>Et sans la promesse</l>
<l>De plus hautes joies.</l>
<l>Que rien ne t'arrête,</l>
<l>Auguste retraite.</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai tant fait patience</l>
<l>Qu'à jamais j'oublie ;</l>
<l>Craintes et souffrances</l>
<l>Au cieux sont parties.</l>
<l>Et la soif malsaine</l>
<l>Obscurcit mes veines.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ainsi la Prairie</l>
<l>A l'oubli livrée,</l>
<l>Grandie, et fleurie</l>
<l>D'encens et d'ivraies</l>
<l>Au bourdon farouche</l>
<l>De cent sales mouches.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ah ! Mille veuvages</l>
<l>De la si pauvre âme</l>
<l>Qui n'a que l'image</l>
<l>De la Notre-Dame !</l>
<l>est-ce que l'on prie</l>
<l>La Vierge Marie ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Oisive jeunesse</l>
<l>A tout asservie,</l>
<l>Par délicatesse</l>
<l>J'ai perdu ma vie.</l>
<l>Ah ! Que le temps vienne</l>
<l>Où les coeurs s'éprennent !</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="51" xml:id="rimbaud_51">
<head>L'éternité</head>
<lg>
<l>Elle est retrouvée.</l>
<l>Quoi ? — L'Éternité.</l>
<l>C'est la mer allée</l>
<l>Avec le soleil.</l>
</lg>
<lg>
<l>Âme sentinelle,</l>
<l>Murmurons l'aveu</l>
<l>De la nuit si nulle</l>
<l>Et du jour en feu.</l>
</lg>
<lg>
<l>Des humains suffrages,</l>
<l>Des communs élans</l>
<l>Là tu te dégages</l>
<l>Et voles selon.</l>
</lg>
<lg>
<l>Puisque de vous seules,</l>
<l>Braises de satin,</l>
<l>Le Devoir s'exhale</l>
<l>Sans qu'on dise : enfin.</l>
</lg>
<lg>
<l>Là pas d'espérance,</l>
<l>Nul orietur,</l>
<l>Science avec patience,</l>
<l>Le supplice est sûr.</l>
</lg>
<lg>
<l>Elle est retrouvée.</l>
<l>Quoi ? — L'Éternité.</l>
<l>C'est la mer allée</l>
<l>Avec le soleil.</l>
</lg>
<dateline>Mai <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="52" xml:id="rimbaud_52">
<head>Âge d'or</head>
<lg>
<l>Quelqu'une des voix</l>
<l>Toujours angélique</l>
<l>— Il s'agit de moi —</l>
<l>Vertement s'explique :</l>
</lg>
<lg>
<l>Ces mille questions</l>
<l>Qui se ramifient</l>
<l>N'amènent, au fond,</l>
<l>Qu'ivresse et folie ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Reconnais ce tour</l>
<l>Si gai, si facile :</l>
<l>Ce n'est qu'onde, flore,</l>
<l>Et c'est ta famille !</l>
</lg>
<lg>
<l>Puis elle chante. Ô</l>
<l>Si gai, si facile,</l>
<l>Et visible à l'oeil nu…</l>
<l>— Je chante avec elle, —</l>
</lg>
<lg>
<l>Reconnais ce tour</l>
<l>Si gai, si facile,</l>
<l>Ce n'est qu'onde, flore,</l>
<l>Et c'est ta famille !… etc…</l>
</lg>
<lg>
<l>Et puis une Voix</l>
<l>— Est-elle angélique ! —</l>
<l>Il s'agit de moi,</l>
<l>Vertement s'explique ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Et chante à l'instant</l>
<l>En soeur des haleines :</l>
<l>D'un ton Allemand,</l>
<l>Mais ardente et pleine :</l>
</lg>
<lg>
<l>Le monde est vicieux ;</l>
<l>Si cela t'étonne !</l>
<l>Vis et laisse au feu</l>
<l>L'obscure infortune.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô ! joli château !</l>
<l>Que ta vie est claire !</l>
<l>De quel Age es-tu,</l>
<l>Nature princière</l>
<l>De notre grand frère ! etc…</l>
</lg>
<lg>
<l>Je chante aussi, moi :</l>
<l>Multiples soeurs ! Voix</l>
<l>Pas du tout publiques !</l>
<l>Environnez-moi</l>
<l>De gloire pudique… etc…</l>
</lg>
<dateline>Juin <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="53" xml:id="rimbaud_53">
<head>Jeune ménage</head>
<lg>
<l>La chambre est ouverte au ciel bleu-turquin,</l>
<l>Pas de place : des coffrets et des huches !</l>
<l>Dehors le mur est plein d'aristoloches</l>
<l>Où vibrent les gencives des lutins.</l>
</lg>
<lg>
<l>Que ce sont bien intrigues de génies</l>
<l>Cette dépense et ces désordres vains !</l>
<l>C'est la fée africaine qui fournit</l>
<l>La mûre, et les résilles dans les coins.</l>
</lg>
<lg>
<l>Plusieurs entrent, marraines mécontentes,</l>
<l>En pans de lumière dans les buffets,</l>
<l>Puis y restent ! le ménage s'absente</l>
<l>Peu sérieusement, et rien ne se fait.</l>
</lg>
<lg>
<l>Le marié a le vent qui le floue</l>
<l>Pendant son absence, ici, tout le temps.</l>
<l>Même des esprits des eaux, malfaisants</l>
<l>Entrent vaguer aux sphères de l'alcôve.</l>
</lg>
<lg>
<l>La nuit, l'amie oh ! la lune de miel</l>
<l>Cueillera leur sourire et remplira</l>
<l>De mille bandeaux de cuivre le ciel.</l>
<l>Puis ils auront affaire au malin rat.</l>
</lg>
<lg>
<l>— S'il n'arrive pas un feu follet blême,</l>
<l>Comme un coup de fusil, après des vêpres.</l>
<l>— Ô spectres saints et blancs de Bethléem,</l>
<l>Charmez plutôt le bleu de leur fenêtre !</l>
</lg>
<dateline>27 juin <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="54" xml:id="rimbaud_54">
<head>Bruxelles Juillet, Boulevard du Régent.</head>
<lg>
<l>Plates-bandes d'amarantes jusqu'à</l>
<l>L'agréable palais de Jupiter.</l>
<l>— Je sais que c'est Toi qui, dans ces lieux,</l>
<l>Mêles ton Bleu presque de Sahara !</l>
</lg>
<lg>
<l>Puis, comme rose et sapin du soleil</l>
<l>Et liane ont ici leur jeux enclos,</l>
<l>Cage de la petite veuve !…</l>
<l>Quelles</l>
<l>Troupes d'oiseaux, ô iaio, iaio !…</l>
</lg>
<lg>
<l>— Calmes maisons, anciennes passions !</l>
<l>Kiosque de la Folle par affection.</l>
<l>Après les fesses des rosiers, balcon</l>
<l>Ombreux et très bas de la Juliette.</l>
</lg>
<lg>
<l>— La Juliette, ça rappelle l'Henriette,</l>
<l>Charmante station du chemin de fer,</l>
<l>Au coeur d'un mont, comme au fond d'un verger</l>
<l>Où mille diables bleus dansent dans l'air !</l>
</lg>
<lg>
<l>Banc vert où chante au paradis d'orage,</l>
<l>Sur la guitare, la blanche Irlandaise.</l>
<l>Puis, de la salle à manger guyanaise,</l>
<l>Bavardage des enfants et des cages.</l>
</lg>
<lg>
<l>Fenêtre du duc qui fais que je pense</l>
<l>Au poison des escargots et du buis</l>
<l>Qui dort ici-bas au soleil.</l>
<l>Et puis</l>
<l>C'est trop beau ! trop ! Gardons notre silence.</l>
</lg>
<lg>
<l>— Boulevard sans mouvement ni commerce,</l>
<l>Muet, tout drame et toute comédie,</l>
<l>Réunion des scènes infinie,</l>
<l>Je te connais et t'admire en silence.</l>
</lg>
<lg>
<l>Est-elle aimée ?…</l>
</lg>
<lg>
<l>Est-elle almée ?… aux premières heures bleues</l>
<l>Se détruira-t-elle comme les fleurs feues…</l>
<l>Devant la splendide étendue où l'on sente</l>
<l>Souffler la ville énormément florissante !</l>
</lg>
<lg>
<l>C'est trop beau ! c'est trop beau ! mais c'est nécessaire</l>
<l>— Pour la Pêcheuse et la chanson du Corsaire,</l>
<l>Et aussi puisque les derniers masques crurent</l>
<l>Encore aux fêtes de nuit sur la mer pure !</l>
</lg>
<dateline>Juillet <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="55" xml:id="rimbaud_55">
<head>Fêtes de la faim</head>
<lg>
<l>Ma faim, Anne, Anne,</l>
<l>Fuis sur ton âne.</l>
</lg>
<lg>
<l>Si j'ai du goût, ce n'est guères</l>
<l>Que pour la terre et les pierres</l>
<l>Dinn ! dinn ! dinn ! dinn ! je pais l'air,</l>
<l>Le roc, les Terres, le fer.</l>
</lg>
<lg>
<l>Tournez, les faims ! paissez, faims,</l>
<l>Le pré des sons !</l>
<l>L'aimable et vibrant venin</l>
<l>Des liserons ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Les cailloux qu'un pauvre brise,</l>
<l>Les vieilles pierres d'églises,</l>
<l>Les galets, fils des déluges,</l>
<l>Pains couchés aux vallées grises !</l>
</lg>
<lg>
<l>Mes faims, c'est les bouts d'air noir ;</l>
<l>L'azur sonneur ;</l>
<l>— C'est l'estomac qui me tire.</l>
<l>C'est le malheur.</l>
</lg>
<lg>
<l>Sur terre ont paru les feuilles :</l>
<l>Je vais aux chairs de fruits blettes,</l>
<l>Au sein du sillon je cueille</l>
<l>La doucette et la violette.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ma faim, Anne, Anne !</l>
<l>Fuis sur ton âne.</l>
</lg>
<dateline>Août <docDate>1872</docDate>.</dateline>
</div>
<div type="poem" n="56" xml:id="rimbaud_56">
<head>Qu'est-ce pour nous...</head>
<lg>
<l>Qu'est-ce pour nous, mon coeur, que les nappes de sang</l>
<l>Et de braise, et mille meurtres, et les longs cris</l>
<l>De rage, sanglots de tout enfer renversant</l>
<l>Tout ordre ; et l'Aquilon encor sur les débris ;</l>
</lg>
<lg>
<l>Et toute vengeance ? Rien !… — Mais si, toute encor,</l>
<l>Nous la voulons ! Industriels, princes, sénats :</l>
<l>Périssez ! puissance, justice, histoire : à bas !</l>
<l>Ça nous est dû. Le sang ! le sang ! la flamme d'or !</l>
</lg>
<lg>
<l>Tout à la guerre de la vengeance, à la terreur,</l>
<l>Mon esprit ! Tournons dans la morsure : Ah ! passez,</l>
<l>Républiques de ce monde ! Des empereurs,</l>
<l>Des régiments, des colons, des peuples, assez !</l>
</lg>
<lg>
<l>Qui remuerait les tourbillons de feu furieux,</l>
<l>Que nous et ceux que nous nous imaginons frères ?</l>
<l>A nous, romanesques amis : ça va nous plaire.</l>
<l>Jamais nous ne travaillerons, ô flots de feux !</l>
</lg>
<lg>
<l>Europe, Asie, Amérique, disparaissez.</l>
<l>Notre marche vengeresse a tout occupé,</l>
<l>Cités et campagnes ! — Nous serons écrasés !</l>
<l>Les volcans sauteront ! Et l'Océan frappé…</l>
</lg>
<lg>
<l>Oh ! mes amis ! — Mon coeur, c'est sûr, ils sont des frères :</l>
<l>Noirs inconnus, si nous allions ! Allons ! allons !</l>
<l>Ô malheur ! je me sens frémir, la vieille terre,</l>
<l>Sur moi de plus en plus à vous ! la terre fond.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ce n'est rien ! j'y suis ! j'y suis toujours.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="57" xml:id="rimbaud_57">
<head>Entends comme brame...</head>
<lg>
<l>Entends comme brame</l>
<l>près des acacias</l>
<l>en avril la rame</l>
<l>viride du pois !</l>
</lg>
<lg>
<l>Dans sa vapeur nette,</l>
<l>vers Phoebé ! tu vois</l>
<l>s'agiter la tête</l>
<l>de saints d'autrefois…</l>
</lg>
<lg>
<l>Loin des claires meules</l>
<l>des caps, des beaux toits,</l>
<l>ces chers Anciens veulent</l>
<l>ce philtre sournois…</l>
</lg>
<lg>
<l>Or ni fériale</l>
<l>ni astrale ! n'est</l>
<l>la brume qu'exhale</l>
<l>ce nocturne effet.</l>
</lg>
<lg>
<l>Néanmoins ils restent,</l>
<l>— Sicile, Allemagne,</l>
<l>dans ce brouillard triste</l>
<l>et blêmi, justement !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="58" xml:id="rimbaud_58">
<head>Michel et Christine</head>
<lg>
<l>Zut alors, si le soleil quitte ces bords !</l>
<l>Fuis, clair déluge ! voici l'ombre des routes</l>
<l>Dans les saules, dans la vieille cour d'honneur,</l>
<l>L'orage d'abord jette ses larges gouttes.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô cent agneaux, de l'idylle soldats blonds,</l>
<l>Des aqueducs, des bruyères amaigries,</l>
<l>Fuyez ! plaine, déserts, prairie, horizons</l>
<l>Sont à la toilette rouge de l'orage !</l>
</lg>
<lg>
<l>Chien noir, brun pasteur dont le manteau s'engouffre,</l>
<l>Fuyez l'heure des éclairs supérieurs ;</l>
<l>Blond troupeau, quand voici nager ombre et soufre,</l>
<l>Tâchez de descendre à des retraits meilleurs.</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais moi, Seigneur ! voici que mon esprit vole,</l>
<l>Après les cieux glacés de rouge, sous les</l>
<l>Nuages célestes qui courent et volent</l>
<l>Sur cent Solognes longues comme un railway.</l>
</lg>
<lg>
<l>Voilà mille loups, mille graines sauvages</l>
<l>Qu'emporte, non sans aimer les liserons,</l>
<l>Cette religieuse après-midi d'orage</l>
<l>Sur l'Europe ancienne où cent hordes iront !</l>
</lg>
<lg>
<l>Après le clair de lune ! partout la lande,</l>
<l>Rougissant leurs fronts aux cieux noirs, les guerriers</l>
<l>Chevauchent lentement leurs pâles coursiers !</l>
<l>Les cailloux sonnent sous cette fière bande !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et verrai-je le bois jaune et le val clair,</l>
<l>L'Épouse aux yeux bleus, l'homme au front rouge, ô Gaule,</l>
<l>Et le blanc Agneau Pascal, à leurs pieds chers,</l>
<l>— Michel et Christine, — et Christ ! fin de l'Idylle.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="59" xml:id="rimbaud_59">
<head>Honte</head>
<lg>
<l>Tant que la lame n'aura</l>
<l>Pas coupé cette cervelle,</l>
<l>Ce paquet blanc, vert et gras,</l>
<l>A vapeur jamais nouvelle,</l>
</lg>
<lg>
<l>( Ah ! Lui, devrait couper son</l>
<l>Nez, sa lèvre, ses oreilles,</l>
<l>Son ventre ! et faire abandon</l>
<l>De ses jambes ! ô merveille !)</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais, non ; vrai, je crois que tant</l>
<l>Que pour sa tête la lame,</l>
<l>Que les cailloux pour son flanc,</l>
<l>Que pour ses boyaux la flamme,</l>
</lg>
<lg>
<l>N'auront pas agi, l'enfant</l>
<l>Gêneur, la si sotte bête,</l>
<l>Ne doit cesser un instant</l>
<l>De ruser et d'être traître,</l>
</lg>
<lg>
<l>Comme un chat des Monts-Rocheux,</l>
<l>D'empuantir toutes sphères !</l>
<l>Qu'à sa mort pourtant, ô mon Dieu !</l>
<l>S'élève quelque prière !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="60" xml:id="rimbaud_60">
<head>Mémoire</head>
<div>
<head>I</head>
<lg>
<l>L'eau claire ; comme le sel des larmes d'enfance,</l>
<l>L'assaut au soleil des blancheurs des corps de femmes ;</l>
<l>la soie, en foule et de lys pur, des oriflammes</l>
<l>sous les murs dont quelque pucelle eut la défense ;</l>
</lg>
<lg>
<l>l'ébat des anges ; — Non… le courant d'or en marche,</l>
<l>meut ses bras, noirs, et lourds, et frais surtout, d'herbe. Elle</l>
<l>sombre, ayant le Ciel bleu pour ciel-de-lit, appelle</l>
<l>pour rideaux l'ombre de la colline et de l'arche.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>II</head>
<lg>
<l>Eh ! l'humide carreau tend ses bouillons limpides !</l>
<l>L'eau meuble d'or pâle et sans fond les couches prêtes.</l>
<l>Les robes vertes et déteintes des fillettes</l>
<l>font les saules, d'où sautent les oiseaux sans brides.</l>
</lg>
<lg>
<l>Plus pure qu'un louis, jaune et chaude paupière,</l>
<l>le souci d'eau — ta foi conjugale, ô l'Épouse ! —</l>
<l>au midi prompt, de son terne miroir, jalouse</l>
<l>au ciel gris de chaleur la Sphère rose et chère.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>III</head>
<lg>
<l>Madame se tient trop debout dans la prairie</l>
<l>prochaine où neigent les fils du travail ; l'ombrelle</l>
<l>aux doigts ; foulant l'ombelle ; trop fière pour elle ;</l>
<l>des enfants lisant dans la verdure fleurie</l>
</lg>
<lg>
<l>leur livre de maroquin rouge ! Hélas, Lui, comme</l>
<l>mille anges blancs qui se séparent sur la route,</l>
<l>s'éloigne par-delà la montagne ! Elle, toute</l>
<l>froide, et noire, court ! après le départ de l'homme !</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>IV</head>
<lg>
<l>Regret des bras épais et jeunes d'herbe pure !</l>
<l>Or des lunes d'avril au coeur du saint lit ! Joie</l>
<l>des chantiers riverains à l'abandon, en proie</l>
<l>aux soirs d'août qui faisaient germer ces pourritures !</l>
</lg>
<lg>
<l>Qu'elle pleure à présent sous les remparts ! l'haleine</l>
<l>des peupliers d'en haut est pour la seule brise.</l>
<l>Puis, c'est la nappe, sans reflets, sans source, grise :</l>
<l>un vieux, dragueur, dans sa barque immobile, peine.</l>
</lg>
</div>
<div>
<head>V</head>
<lg>
<l>Jouet de cet oeil d'eau morne, je n'y puis prendre,</l>
<l>ô canot immobile ! oh ! bras trop courts ! ni l'une</l>
<l>ni l'autre fleur : ni la jaune qui m'importune,</l>
<l>là ; ni la bleue, amie à l'eau couleur de cendre.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ah ! la poudre des saules qu'une aile secoue !</l>
<l>Les roses des roseaux dès longtemps dévorées !</l>
<l>Mon canot, toujours fixe ; et sa chaîne tirée</l>
<l>Au fond de cet oeil d'eau sans bords, — à quelle boue ?</l>
</lg>
</div>
</div>
<div type="poem" n="61" xml:id="rimbaud_61">
<head>O saisons, ô châteaux...</head>
<lg>
<l>Ô saisons, ô châteaux,</l>
<l>Quelle âme est sans défauts ?</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô saisons, ô châteaux,</l>
</lg>
<lg>
<l>J'ai fait la magique étude</l>
<l>Du Bonheur, que nul n'élude.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô vive lui, chaque fois</l>
<l>Que chante son coq gaulois.</l>
</lg>
<lg>
<l>Mais ! je n'aurai plus d'envie,</l>
<l>Il s'est chargé de ma vie.</l>
</lg>
<lg>
<l>Ce Charme ! il prit âme et corps,</l>
<l>Et dispersa tous efforts.</l>
</lg>
<lg>
<l>Que comprendre à ma parole ?</l>
<l>Il fait qu'elle fuie et vole !</l>
</lg>
<lg>
<l>Ô saisons, ô châteaux !</l>
</lg>
<lg>
<l>Et, si le malheur m'entraîne,</l>
<l>Sa disgrâce m'est certaine.</l>
</lg>
<lg>
<l>Il faut que son dédain, las !</l>
<l>Me livre au plus prompt trépas !</l>
</lg>
<lg>
<l>— Ô Saisons, ô Châteaux !</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="62" xml:id="rimbaud_62">
<head>Le loup criait...</head>
<lg>
<l>Le loup criait sous les feuilles</l>
<l>En crachant les belles plumes</l>
<l>De son repas de volailles :</l>
<l>Comme lui je me consume.</l>
</lg>
<lg>
<l>Les salades, les fruits</l>
<l>N'attendent que la cueillette ;</l>
<l>Mais l'araignée de la haie</l>
<l>Ne mange que des violettes.</l>
</lg>
<lg>
<l>Que je dorme ! que je bouille</l>
<l>Aux autels de Salomon.</l>
<l>Le bouillon court sur la rouille,</l>
<l>Et se mêle au Cédron.</l>
</lg>
</div>
<div type="poem" n="63" xml:id="rimbaud_63">
<head>Rêve</head>
<lg>
<l>On a faim dans la chambrée —</l>
<l>C'est vrai…</l>
<l>Émanations, explosions. Un génie :</l>
<l>"Je suis le gruère ! —</l>
<l>Lefêbvre :"Keller !"</l>
<l>Le génie :"Je suis le Brie ! —</l>
<l>Les soldats coupent sur leur pain :</l>
<l>"C'est la vie !</l>
<l>Le génie. —"Je suis le Roquefort !</l>
<l>—"Ça s'ra not'mort !…</l>
<l>Je suis le gruère</l>
<l>Et le Brie !… etc.</l>
</lg>
</div>
</body>
</text>
</TEI>
